<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210224071635">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-2889</identificador>
    <titulo>Resolución de 2 de febrero de 2021, de la Secretaría General de Coordinación Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Subcomisión de Seguimiento Normativo, Prevención y Solución de Conflictos de la Comisión Bilateral Generalitat-Estado, en relación con el Decreto-ley 34/2020, de 20 de octubre, de medidas urgentes de apoyo a la actividad económica desarrollada en locales de negocio arrendados.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>47</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="9561">Ministerio de Política Territorial y Función Pública</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20210202</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210224</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>22814</pagina_inicial>
    <pagina_final>22814</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/24/pdfs/BOE-A-2021-2889.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Conforme a lo establecido en el artículo 33 de la Ley Orgánica 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional, modificado por la Ley Orgánica 1/2000, de 7 de enero, esta Secretaría General dispone la publicación en el «Boletín Oficial del Estado» del Acuerdo que se transcribe como anexo a la presente Resolución.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 2 de febrero de 2021.–La Secretaria General de Coordinación Territorial, Miryam Álvarez Páez.</p>
    <p class="anexo_num">ANEXO</p>
    <p class="anexo_tit">Acuerdo de la Subcomisión de Seguimiento Normativo, Prevención y Solución de Conflictos de la Comisión Bilateral Generalitat-Estado en relación con el Decreto-ley 34/2020, de 20 de octubre, de medidas urgentes de apoyo a la actividad económica desarrollada en locales de negocio arrendados</p>
    <p class="parrafo_2">La Subcomisión de Seguimiento Normativo, Prevención y Solución de Conflictos de la Comisión Bilateral Generalitat-Estado ha adoptado el siguiente Acuerdo:</p>
    <p class="parrafo_2">1. Iniciar negociaciones para resolver las discrepancias competenciales suscitadas respecto a los artículos 1 y 2 y la disposición transitoria del Decreto-ley 34/2020, de 20 de octubre, de medidas urgentes de apoyo a la actividad económica desarrollada en locales de negocio arrendados.</p>
    <p class="parrafo">2. Designar un Grupo de Trabajo para proponer a la Subcomisión la solución que proceda.</p>
    <p class="parrafo">3. Comunicar este Acuerdo al Tribunal Constitucional a los efectos previstos en el artículo 33.2 de la Ley Orgánica 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional, así como insertar el presente Acuerdo en el «Boletín Oficial del Estado» y en el «Diari Oficial de la Generalitat de Catalunya»</p>
  </texto>
</documento>
