<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210226071631">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-3061</identificador>
    <titulo>Resolución de 17 de febrero de 2021, de la Subsecretaría, por la que se aprueba la actualización de la Carta de Servicios del Centro de Tecnología del Espectáculo del Instituto Nacional de las Artes Escénicas y de la Música.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>49</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="9570">Ministerio de Cultura y Deporte</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20210217</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210226</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>23805</pagina_inicial>
    <pagina_final>23805</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/26/pdfs/BOE-A-2021-3061.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">En cumplimiento de las disposiciones contenidas en el Real Decreto 951/2005, de 29 de julio, por el que se establece el marco general para la mejora de la calidad en la Administración General del Estado, se ha elaborado la actualización de la Carta de Servicios del Centro de Tecnología del Espectáculo del Instituto Nacional de las Artes Escénicas y de la Música.</p>
    <p class="parrafo">A la vista del informe favorable de la Dirección General de Gobernanza Pública del Ministerio de Política Territorial y Función Pública, esta Subsecretaría, en uso de las competencias que le asigna el artículo 11 del mencionado Real Decreto, ha resuelto aprobar la actualización de la Carta de Servicios del Centro de Tecnología del Espectáculo del Instituto Nacional de las Artes Escénicas y de la Música, que entrará en vigor el día siguiente de la publicación de esta Resolución en el «Boletín Oficial del Estado».</p>
    <p class="parrafo">El texto impreso de la citada Carta de Servicios estará disponible en las dependencias del propio Centro, en la web de este Ministerio y en el Punto General de Acceso de la Administración General del Estado, de conformidad con el artículo 6.2.b) del Real Decreto 1671/2009, de 6 de noviembre, por el que se desarrolla parcialmente la Ley 11/2007, de 22 de junio, de acceso electrónico de los ciudadanos a los servicios públicos.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 17 de febrero de 2021.–La Subsecretaria de Cultura y Deporte, Andrea Gavela Llopis.</p>
  </texto>
</documento>
