<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210309071631">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-11610</identificador>
    <titulo>Anuncio de licitación de: Secretaría General del Fondo de Garantía Salarial (FOGASA). Objeto: Servicios documentales y archivo externo del Fondo de Garantía Salarial, O.A. Expediente: 64/2021.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>58</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="9573">Ministerio de Trabajo y Economía Social</departamento>
    <numero_anuncio>A210013771</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210309</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>14777</pagina_inicial>
    <pagina_final>14779</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/09/pdfs/BOE-B-2021-11610.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="L">Licitación</modalidad>
    <tipo codigo="2">Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo="1">Abierto</procedimiento>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Comunidad de Madrid</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>79000000 Servicios a empresas: legislación, mercadotecnia, asesoría, selección de personal, imprenta y seguridad</materias_cpv>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <dl>
      <dt>1. Poder adjudicador: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>1.1) Nombre: </dt>
          <dd>Secretaría General del Fondo de Garantía Salarial (FOGASA).</dd>
          <dt>1.2) Número de identificación fiscal: </dt>
          <dd>Q2819014H.</dd>
          <dt>1.3) Dirección: </dt>
          <dd>Sagasta 10.</dd>
          <dt>1.4) Localidad: </dt>
          <dd>Madrid.</dd>
          <dt>1.5) Provincia: </dt>
          <dd>Madrid.</dd>
          <dt>1.6) Código postal: </dt>
          <dd>28004.</dd>
          <dt>1.7) País: </dt>
          <dd>España.</dd>
          <dt>1.8) Código NUTS: </dt>
          <dd>ES300.</dd>
          <dt>1.9) Teléfono: </dt>
          <dd>913638215.</dd>
          <dt>1.10) Fax: </dt>
          <dd>913638244.</dd>
          <dt>1.11) Correo electrónico: </dt>
          <dd>scfogasa@fogasa.mitramiss.es</dd>
          <dt>1.13) Dirección del perfil de comprador: </dt>
          <dd>https://contrataciondelestado.es/wps/poc?uri=deeplink:perfilContratante&amp;idBp=SBUJK7W98gw%3D</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>2. Acceso a los pliegos de contratación: </dt>
      <dd>Acceso libre, directo, completo y gratuito a los pliegos de la contratación, en https://contrataciondelestado.es/wps/poc?uri=deeplink:detalle_licitacion&amp;idEvl=7T0ciHLkP5rnSoTX3z%2F7wA%3D%3D</dd>
      <dt>3. Tipo de poder adjudicador y principal actividad ejercida:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>3.1) Tipo: </dt>
          <dd>Administración General del Estado.</dd>
          <dt>3.2) Actividad principal ejercida: </dt>
          <dd>Otras Prestaciones Económicas.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>5. Códigos CPV:</dt>
      <dd>79560000 (Servicios de archivo).</dd>
      <dt>6. Lugar principal de prestación de los servicios:</dt>
      <dd>ES300.</dd>
      <dt>7. Descripción de la licitación:</dt>
      <dd>Servicios documentales y archivo externo del Fondo de Garantía Salarial, O.A.</dd>
      <dt>8. Valor estimado:</dt>
      <dd>210.560,13 euros.</dd>
      <dt>9. Información sobre las variantes:</dt>
      <dd>No se aceptarán variantes.</dd>
      <dt>10. Duración del contrato, acuerdo marco o sistema dinámico de adquisición:</dt>
      <dd>1 año.</dd>
      <dt>11. Condiciones de participación:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>11.3) Situación personal:</dt>
          <dd>Capacidad de obrar.</dd>
          <dt>11.4) Situación económica y financiera:</dt>
          <dd>Cifra anual de negocio (se considerará que el licitador cumple el requisito de solvencia si su volumen anual de negocios, o en su caso de ingresos, referido al año de mayor volumen de negocio de los tres últimos concluidos, iguala o supera la cantidad de 155.163,02 euros. Los licitadores clasificados como contratistas de servicios por la Junta Consultiva de Contratación Administrativa con la categoría 1 o A podrán acreditar su solvencia económica y financiera con la presentación del correspondientecertificado de clasificación).</dd>
          <dt>11.5) Situación técnica y profesional:</dt>
          <dd>Certificados de control de calidad expedidos por los institutos o servicios oficiales (relación de los servicios por él efectuados en el curso de los tres últimos años correspondientes al mismo tipo o naturaleza al que corresponde el objeto del presente contrato, avalados por certificados de buena ejecución. Se considerará que los licitadores cumplen este requisito de solvencia si el importe anual acumulado, IVA no incluido, de los trabajos por ellos efectuados en el curso de los tres últimos años pertenecientes al subgrupo de clasificación L1 es igual o superior a 72.409,41 euros.Los licitadores clasificados como contratistas de servicios por la Junta Consultiva de Contratación Administrativa en el Subgrupo L1 y con la categoría 1 o A podrán acreditar su solvencia técnica con la presentación del correspondiente certificado de clasificación).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>12. Tipo de procedimiento: </dt>
      <dd>Abierto.</dd>
      <dt>17. Condiciones de ejecución del contrato: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>17.1) </dt>
          <dd>Eliminar desigualdades entre el hombre y la mujer (el contratista adoptarámedidas que fomenten la igualdad en el trabajo, debiendo acreditarse tal circunstancia con el distintivo empresarial que seregula en el Real Decreto 1615/2009, de 26 de octubre, que deberá mantenerse durante toda la ejecución del contrato o,en su defecto, con la existencia de un plan de igualdad).</dd>
          <dt>17.2) </dt>
          <dd>Consideraciones tipo social (el contratista deberá aplicar durante toda la vigencia del contrato y, en su caso, prórrogas, a los integrantes del equipo detrabajo por él adscrito a la ejecución de las prestaciones contratadas las condiciones de jornada de trabajo, descaso yvacaciones, licencias y excedencias, seguridad y salud, prestaciones sociales y retribuciones establecidas en el Convenio).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>18. Criterios de adjudicación: </dt>
      <dd>Oferta Económica (Ponderación: 100%).</dd>
      <dt>19. Plazo para la recepción de ofertas o solicitudes de participación: </dt>
      <dd>Hasta las 19:00 horas del 20 de abril de 2021.</dd>
      <dt>20. Lugar de envío de las ofertas o de las solicitudes de participación: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>20.1) Dirección: </dt>
          <dd>Secretaría General del Fondo de Garantía Salarial (FOGASA). Sagasta 10. 28004 Madrid, España.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>21. Apertura de ofertas: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>21.2) Fecha, hora y lugar de apertura de las plicas: </dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>21.2.1) </dt>
              <dd>Apertura sobre administrativa: 26 de abril de 2021 a las 10:00. Secretaría General. Sagasta,10 - 28004 Madrid, España.</dd>
              <dt>21.2.2) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta económica: 10 de mayo de 2021 a las 10:00. APERTURA TELEMÁTICA. APERTURA TELEMÁTICA - 28004 Madrid, España.</dd>
            </dl>
          </dd>
          <dt>21.3) Personas autorizadas a asistir a dicha apertura: </dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>21.3.1) </dt>
              <dd>Apertura sobre administrativa: Privado.</dd>
              <dt>21.3.2) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta económica: Público.</dd>
            </dl>
          </dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>22. Lengua o lenguas en las que deberán redactarse las ofertas o las solicitudes de participación: </dt>
      <dd>Español.</dd>
      <dt>23. Información sobre flujos de trabajo electrónicos: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>23.1) </dt>
          <dd>Se aceptará la presentación electrónica de ofertas o de solicitudes de participación.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>25. Procedimientos de recurso: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>25.1) Órgano competente para los procedimientos de recurso:</dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>25.1.1) Nombre: </dt>
              <dd>FONDO DE GARANTIA SALARIAL,O.A.</dd>
              <dt>25.1.2) Dirección: </dt>
              <dd>SAGASTA,10.</dd>
              <dt>25.1.3) Localidad: </dt>
              <dd>MADRID.</dd>
              <dt>25.1.5) Código postal: </dt>
              <dd>28004.</dd>
              <dt>25.1.6) País: </dt>
              <dd>España.</dd>
            </dl>
          </dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>26. Publicación anterior referente al presente procedimiento: </dt>
      <dd> ID: 2021-629477. Envío de Anuncio de Licitación al DOUE (1 de marzo de 2021).</dd>
      <dt>28. Fecha de envío del anuncio: </dt>
      <dd>1 de marzo de 2021.</dd>
    </dl>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 1 de marzo de 2021.- Secretaria general del Fondo de Garantía Salarial O.A., Isabel Herranz Donoso, Isabel Herranz Donoso.</p>
  </texto>
</documento>
