<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210213071542">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-6706</identificador>
    <titulo>Anuncio de la Dirección del organismo autónomo Instituto de Vivienda, Infraestructura y Equipamiento de la Defensa, relativo al Acuerdo por el que se anula el procedimiento de subasta para una propiedad sita en, San Roque, Cádiz.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>38</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="6110">Ministerio de Defensa</departamento>
    <numero_anuncio>A210008536</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210213</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>8575</pagina_inicial>
    <pagina_final>8575</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/13/pdfs/BOE-B-2021-6706.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="O">Otros</modalidad>
    <tipo codigo="2">Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Andalucía</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>70000000 Servicios inmobiliarios</materias_cpv>
    <observaciones>Anula subasta del lote núm. 9 del anuncio publicado el 11 de diciembre de 2020 BOE-B-2020-46294
Subasta</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">El Director Gerente del organismo autónomo Instituto de Vivienda, Infraestructura y Equipamiento de la Defensa, acuerda la anulación de la subasta pública, con proposición económica en sobre cerrado al alza, del inmueble que a continuación se describe y que fue anunciada en el BOE nº 323 de 11 de diciembre de 2020, por considerar improcedente y perjudicial para el interés público la adjudicación de la misma en las condiciones propuestas, de acuerdo con lo establecido en el artículo 138.5 de la Ley 33/2003 de 3 de noviembre del Patrimonio de las Administraciones Públicas, al incluirse en la referida subasta parte de la finca Pista Militar número 9, que es de dominio público.</p>
    <p class="parrafo">1.- "Batería de Costa D-16 (Punta Mala)" y "Pista Militar Número 9" en San Roque, Cádiz.</p>
    <p class="parrafo">Finca número 9250, Tomo 578, Libro 147, Folio 60, Inscripción primera en el Registro de La Propiedad de San Roque. C.R.U: 11012000460599.</p>
    <p class="parrafo">Finca número 14522, Tomo 736, Libro 213, Folio 67, Inscripción primera del Registro de la Propiedad de San Roque. C.R.U: 11012000362084.</p>
    <p class="parrafo">Referencias catastrales: 11033A005000080000EO y11033A005090060000ED, Superficie registral: 369.200,00 m2.</p>
    <p class="parrafo">Precio licitación primera subasta: 3.173.233,05 €. Precio licitación segunda subasta: 2.855.909,75 euros.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 11 de febrero de 2021.- El Director Gerente (P.V., El Secretario General art.16.3 RD 1080/2017), Antonio Luis Sempere Lozano.</p>
  </texto>
</documento>
