<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210305071649">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-3483</identificador>
    <titulo>Resolución de 8 de febrero de 2021, de la Dirección General de Energía, Seguridad Industrial y Seguridad Minera, del Departamento de Empresa y Conocimiento, por la que se autoriza un modelo, para su uso e instalación en la red, de un transformador de medida de intensidad en media tensión, marca RS Isolsec, modelo J..C.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>55</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="8070">Comunidad Autónoma de Cataluña</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20210208</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210305</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>26215</pagina_inicial>
    <pagina_final>26216</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="2">Autonómico</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/05/pdfs/BOE-A-2021-3483.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="centro_negrita">Relación de hechos</p>
    <p class="parrafo_2">1. La resolución de 11 de diciembre de 2015, de la Dirección General de Energía, Minas i Seguridad Industrial del Departamento de Empresa y Empleo de la Generalidad de Cataluña, autorizó el modelo, para su uso e instalación en la red, de un transformador de medida de intensidad, servicio exterior, en media tensión, marca RS ISOLSEC, modelo J..C.</p>
    <p class="parrafo">2. En fecha 1 de diciembre de 2020, la entidad RS ISOLSEC, S.L.U. (CIF B63655351), domiciliada en la avenida del Riu Mogent, n.º 5, 08170 Montornès del Vallès (Barcelona), ha presentado una solicitud de autorización de modelo de transformador de medida de intensidad, en media tensión, para su uso e instalación en la red, modelo J..C., aportando posteriormente la declaración de conformidad del fabricante de fecha 20 de enero de 2021.</p>
    <p class="centro_negrita">Fundamentos jurídicos</p>
    <p class="parrafo_2">1. El Real Decreto 1110/2007, de 24 de agosto, aprueba el Reglamento unificado de puntos de medida del sistema eléctrico (BOE n.º 224, de 18 de septiembre de 2007).</p>
    <p class="parrafo">2. El Decreto 2/2016, de 13 de enero, de creación, denominación y determinación del ámbito de competencia de los Departamentos de la Administración de la Generalidad de Cataluña (DOGC n.º 7037, de 14 de enero de 2016) y el Decreto 199/1991, de 30 de julio, que determina los órganos competentes en materia de control metrológico (DOGC n.º 1505, de 14 de octubre de 1991).</p>
    <p class="parrafo_2">Sobre la base de lo expuesto, resuelvo:</p>
    <p class="parrafo_2">1. Autorizar, para su uso e instalación en la red, el transformador de medida de intensidad, servicio exterior, en media tensión, marca RS ISOLSEC, modelo J..C., a favor de la entidad RS ISOLSEC, S.L.U., con las siguientes características:</p>
    <p class="parrafo_2">Tensión máxima de servicio: 24 kV.</p>
    <p class="parrafo">Nivel de aislamiento nominal: 12/28/75kV; 17,5/38/95kV; 24/50/125kV.</p>
    <p class="parrafo">Frecuencia nominal: 50 Hz.</p>
    <p class="parrafo">Intensidad primaria máxima I<sub>n</sub>: 5 A ~ 2500 A.</p>
    <p class="parrafo">Intensidad secundaria nominal: 1 A y 5 A.</p>
    <p class="parrafo">Clase de precisión de la medida: 0,2; 0,5; 0,2s; 0,5s.</p>
    <p class="parrafo">Número máximo de secundarios: 3.</p>
    <p class="parrafo">Intensidad térmica máxima: I<sub>p</sub> ≤ 25 A I<sub>ter</sub> = 200 I<sub>n</sub>; I<sub>p</sub> &gt; 25A I<sub>ter</sub> = 80 I<sub>n</sub> (mínimo 5 kA).</p>
    <p class="parrafo">Intensidad dinámica máxima: 2,5 I<sub>ter</sub>.</p>
    <p class="parrafo_2">2. El contenido y el alcance de esta autorización está sujeta a las condiciones siguientes:</p>
    <p class="articulo">Primera.</p>
    <p class="parrafo">Esta autorización tiene un plazo máximo de validez de cinco años, o el menor que resulte de la aplicación de un nuevo reglamento que regule los sistemas de medida de la energía eléctrica.</p>
    <p class="parrafo">Esta autorización podrá ser prorrogada por períodos sucesivos previa petición presentada por el solicitante de la misma en esta Dirección General de Energía, Seguridad Industrial y Seguridad Minera.</p>
    <p class="articulo">Segunda.</p>
    <p class="parrafo">Previamente a su instalación, los aparatos a que se refiere esta autorización tendrán que superar el control de verificación en origen realizado por un verificador de medidas eléctricas oficialmente autorizado.</p>
    <p class="articulo">Tercera.</p>
    <p class="parrafo">Los instrumentos a los que se refiere esta resolución, tendrán que cumplir, adicionalmente, todas las condiciones contenidas en el anexo que la acompaña.</p>
    <p class="parrafo_2">Contra la presente resolución, que no finaliza la vía administrativa, se puede interponer recurso de alzada ante el Secretario de Empresa y Competitividad en el plazo de un mes, a contar desde el día siguiente de su notificación, sin perjuicio que se pueda hacer uso de cualquier otro recurso que se considere oportuno.</p>
    <p class="parrafo_2">Barcelona, 8 de febrero de 2021.–El Director General de Energía, Seguridad Industrial y Seguridad Minera, P.D. (Resolución EMO/991/2011, de 12 de abril), el Subdirector General de Seguridad Industrial, Florenci Hernández Cardona.</p>
  </texto>
</documento>
