<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210210071649">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-6105</identificador>
    <titulo>Decreto de Alcaldía del Ayuntamiento de Campos del Paraíso. Objeto: modificación contrato mixto de servicios y suministros energéticos en las instalaciones térmicas y el alumbrado interior de los edificios públicos y en las instalaciones de alumbrado público exterior y otras, de Campos del Paraíso, entidad local adherida a la Central de Contratación y a la fase II del proyecto CLIME de la FEMPCLM.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>35</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="9525">Administración Local</departamento>
    <numero_anuncio>A210006989</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210210</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>7773</pagina_inicial>
    <pagina_final>7773</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/10/pdfs/BOE-B-2021-6105.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="O">Otros</modalidad>
    <tipo codigo="998">Mixto - Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo="1">Abierto</procedimiento>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Castilla-La Mancha</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>09000000 Derivados del petróleo, combustibles, electricidad y otras fuentes de energía
50200000 Servicios de reparación y mantenimiento
50500000 Servicios de reparación y mantenimiento
50700000 Servicios de reparación y mantenimiento
51000000 Servicios de instalación (excepto software)
65000000 Servicios públicos
71000000 Servicios de arquitectura, construcción, ingeniería e inspección</materias_cpv>
    <observaciones>Modifica el anuncio publicado el 12 de agosto de 2019 BOE-B-2019-34976
Suministros y servicios</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">1. Entidad adjudicadora:</p>
    <p class="parrafo">a) Organismo: Ayuntamiento de Campos del Paraíso.</p>
    <p class="parrafo">b) Dependencia que tramita el expediente: Secretaría-Intervención.</p>
    <p class="parrafo">c) Número de expediente: S15/2018, 58/2019 y 394/2020.</p>
    <p class="parrafo">d) Dirección de Internet del perfil del contratante: http://camposdelparaiso.sedelectronica.es/info.</p>
    <p class="parrafo">2. Objeto del contrato:</p>
    <p class="parrafo">a) Tipo: Servicios y suministros.</p>
    <p class="parrafo">b) Descripción: Modificación del contrato mixto de servicios y suministros energéticos derivado del contrato centralizado adjudicado por la FEMPCLM para 58 entidades locales. Expediente 2/2017.</p>
    <p class="parrafo">3. Formalización de la adenda del contrato:</p>
    <p class="parrafo">a) Fecha de modificación: 21 de diciembre de 2020.</p>
    <p class="parrafo">b) Fecha de formalización de la adenda del contrato: 5 de enero de 2021.</p>
    <p class="parrafo">c) Contratista: Elecnor, S.A.</p>
    <p class="parrafo">d) Objeto: modificación de los términos de adjudicación del contrato mixto de servicios y suministros energéticos en las instalaciones térmicas y el alumbrado interior de los edificios públicos y en las instalaciones de alumbrado público exterior y otras, de Campos del Paraíso, entidad local adherida a la Central de Contratación y a la fase II del proyecto CLIME de la FEMPCLM formalizado entre la Entidad local y Elecnor, S.A., a los efectos de ampliar el plazo de ejecución de la Prestación P4 y, en consecuencia, ampliar igualmente el plazo de duración del contrato.</p>
    <p class="parrafo">e) Modificaciones:</p>
    <p class="parrafo">Ampliación del plazo de ejecución de la prestación p4: se acuerda la ampliación de seis (6) meses sobre el plazo previsto en el contrato, siendo la fecha de finalización de las obras de mejora y renovación previstas el 24 de enero de 2021.</p>
    <p class="parrafo">Ampliación del plazo de ejecución del contrato: se acuerda la ampliación de seis (6) meses sobre el plazo previsto de duración del contrato, siendo la nueva fecha de vencimiento del contrato el 24 de enero de 2030.</p>
    <p class="parrafo">Campos del Paraíso, 5 de febrero de 2021.- Alcalde-Presidente, Roberto Cuevas Valenciano.</p>
  </texto>
</documento>
