<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210223071622">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-8720</identificador>
    <titulo>Resolución del Fondo Español de Garantía Agraria por la que se convoca subasta pública para la enajenación de una unidad de almacenamiento (Silo) de su propiedad en la provincia de Soria.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>46</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="3120">Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentación</departamento>
    <numero_anuncio>A210010050</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210223</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>11142</pagina_inicial>
    <pagina_final>11143</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/23/pdfs/BOE-B-2021-8720.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="L">Licitación</modalidad>
    <tipo codigo="2">Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Castilla y León</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>70000000 Servicios inmobiliarios</materias_cpv>
    <observaciones>Varios lotes
Subasta</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Se sacan a la venta en pública subasta el día 15 de abril de 2021, a las 12:30 h. en el salón de actos del Fondo Español de Garantía Agraria, sito en Madrid, calle Beneficencia 8, código postal 28004, por el procedimiento de presentación de ofertas en sobre cerrado, los inmuebles descritos a continuación.</p>
    <p class="parrafo">Lote número 18: Unidad de almacenamiento Burgo de Osma - La Rasa</p>
    <p class="parrafo">Expediente: EEI46/2020</p>
    <p class="parrafo">Provincia: Soria</p>
    <p class="parrafo">Municipio: Burgo de Osma.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 42071A013053840000MF</p>
    <p class="parrafo">Dirección: paraje la Rasa</p>
    <p class="parrafo">Descripción: Rústica. Parcela de terreno sita en el término municipal de Burgo de Osma, en la parcela 5384 del polígono 13, en el paraje de La Rasa. Tiene una superficie de doce mil seiscientos noventa y dos metros cuadrados (12.692 m²)</p>
    <p class="parrafo">Presenta forma poligonal, con dos prolongaciones rectangulares en sus linderos Norte y Sur, que corresponden, respectivamente, al camino de acceso al silo desde la carretera a Burgo de Osma y a la vía apartadero.</p>
    <p class="parrafo">Dentro de la superficie de la finca se incluyen los dos mil ciento cincuenta y un metros con setenta y ocho decímetros cuadrados (2.151,78 m²) correspondientes al camino de acceso al silo desde la carretera a Burgo de Osma, que quedan fuera del recinto vallado.</p>
    <p class="parrafo">Sobre el solar señalado se construyeron, en el año 1983 un silo y una edificación destinada a nave almacén, oficina y vestuarios, con una superficie ocupada en planta total de dos mil cuarenta y siete metros con setenta y dos decímetros cuadrados (2.047,72 m²), y una superficie construida total de cuatro mil ochocientos veintidós metros con dieciséis decímetros cuadrados (4.822,16 m²).</p>
    <p class="parrafo">Valor de tasación: 709.970,18 euros.</p>
    <p class="parrafo">Garantía: 35.498,51 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y subasta:</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 1ª subasta: 709.970,18 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 2ª subasta: 603.474,65 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 3ª subasta: 512.953,46 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 4ª subasta: 436.010,44 euros.</p>
    <p class="parrafo">El precio de salida es el expresado en cada lote para cada subasta.</p>
    <p class="parrafo">Los bienes objeto de la presente subasta se venderán como cuerpo cierto y en su estado actual de conservación, que se podrá comprobar mediante visita a los mismos, por lo que una vez adjudicados, no se admitirán reclamaciones. Igualmente el comprador renuncia al saneamiento por evicción y defectos ocultos conforme al Código Civil.</p>
    <p class="parrafo">Los acuerdos de incoación de expedientes de enajenación de inmuebles han sido aprobados por la Presidencia del FEGA.</p>
    <p class="parrafo">Para participar en la subasta, los interesados deberán presentar en sobre cerrado la oferta y el resguardo de la Caja General de Depósitos de haber constituido un depósito por importe del 5% del valor de tasación, en concepto de fianza, con los requisitos que se especifican en el Pliego de Condiciones que se encuentra a disposición de los interesados en la Secretaría General del FEGA, calle Beneficencia 8, Madrid,, en la Plataforma de Contratación del Sector Público (www.contrataciondelestado.es) y en la página web del Organismo www.fega.es.</p>
    <p class="parrafo">El plazo para la presentación de ofertas será hasta las 14:00 h. del día 31 de marzo de 2021.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 16 de febrero de 2021.- El Presidente, Miguel Ángel Riesgo Pablo.</p>
  </texto>
</documento>
