<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20201222135601">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2020-16672</identificador>
    <titulo>Conflicto positivo de competencia número 6201-2020, contra los apartados segundo, tercero, cuarto, octavo. 4, noveno y anexo del Decreto 87/2020, de 9 de diciembre, del Presidente de la Comunidad Autónoma de Canarias, por el que se establece el cierre perimetral de la Comunidad Autónoma de Canarias, en aplicación del Real Decreto 926/2020, de 25 de octubre, por el que se declara el estado de alarma, para contener la propagación de infecciones causadas por el SARS-COV-2.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>332</diario_numero>
    <seccion>1</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="1410">Tribunal Constitucional</departamento>
    <rango codigo="63">Providencia</rango>
    <numero_oficial>6201/2020</numero_oficial>
    <fecha_disposicion>20201217</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20201222</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>117503</pagina_inicial>
    <pagina_final>117503</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo>L</estatus_legislativo>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub>/diario_boe/epub.php?id=BOE-A-2020-16672</url_epub>
    <url_pdf>/boe/dias/2020/12/22/pdfs/BOE-A-2020-16672.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas>
      <nota codigo="28" orden="245">Suspende, desde el 15 de diciembre de 2020, la vigencia y aplicación del inciso indicado.</nota>
    </notas>
    <materias>
      <materia codigo="599" orden="">Canarias</materia>
      <materia codigo="1366" orden="">Conflictos de Competencia</materia>
      <materia codigo="3247" orden="">Epidemias</materia>
      <materia codigo="3458" orden="">Estado de alarma</materia>
      <materia codigo="6951" orden="">Tribunal Constitucional</materia>
    </materias>
    <alertas>
      <alerta codigo="111" orden="">Derecho Constitucional</alerta>
      <alerta codigo="121" orden="">Organización de la Administración</alerta>
      <alerta codigo="124" orden="">Sanidad</alerta>
    </alertas>
    <referencias>
      <anteriores>
        <anterior referencia="---" orden="4030">
          <palabra codigo="520">Conflicto promovido en relacion con</palabra>
          <texto>los apartados 2, 3, 4, 8.4, 9 y anexo del Decreto 87/2020, de 9 de diciembre (BOC extraordinario núm. 252, de 9 de diciembre)</texto>
        </anterior>
      </anteriores>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">El Pleno del Tribunal Constitucional, por providencia de 17 de diciembre de 2020, ha acordado admitir a trámite el conflicto positivo de competencia número 6201-2020, promovido por Gobierno de la Nación, en relación con los apartados segundo, tercero, cuarto, octavo.4, noveno y anexo del Decreto 87/2020, de 9 de diciembre, del Presidente de la Comunidad Autónoma de Canarias, por el que se establece el cierre perimetral de la Comunidad Autónoma de Canarias, en aplicación del Real Decreto 926/2020, de 25 de octubre, por el que se declara el estado de alarma, para contener la propagación de infecciones causadas por el SARS-COV-2. Y se hace constar que por el Gobierno se ha invocado el art. 161.2 de la Constitución, lo que produce la suspensión de la vigencia y aplicación de «lo dispuesto en los preceptos impugnados en lo que se refiere a los pasajeros provenientes de otro Estado y de modo además que se garantice que en todo caso no se aplicará lo dispuesto en el apartado cuarto en aquello que sea más restrictivo o limitativo que lo dispuesto en el artículo 6 del Real Decreto 926/2020, de 25 de octubre, por el que se declara el estado de alarma, para contener la propagación de infecciones causadas por el SARS-COV-2», desde la fecha de interposición del conflicto –15 de diciembre de 2020–.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 17 de diciembre de 2020.–La Secretaria de Justicia del Pleno del Tribunal Constitucional, Herminia Palencia Guerra.</p>
  </texto>
</documento>
