<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210210071649">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-6097</identificador>
    <titulo>Anuncio de la Subdirección General de Programación y Gestión Económica y Presupuestaria de la Dirección General del Agua del Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico por la que se da publicidad a la financiación del Fondo Europeo de Desarrollo Regional del contrato "Redacción del proyecto de saneamiento y depuración de los municipios de la cuenca del Bajo Guadiaro. E.D.A.R. y colectores en San Martín del Tesorillo (Cádiz)". Clave: 05.311-0335/0311.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>35</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <numero_anuncio>A210007003</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210210</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>7756</pagina_inicial>
    <pagina_final>7756</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/10/pdfs/BOE-B-2021-6097.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="O">Otros</modalidad>
    <tipo codigo="2">Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo="1">Abierto</procedimiento>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Andalucía</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>71000000 Servicios de arquitectura, construcción, ingeniería e inspección</materias_cpv>
    <observaciones>Amplía información del anuncio publicado el 24 de octubre de 2017 BOE-B-2017-62035</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">De conformidad con lo dispuesto en el artículo 142 del Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Contratos del Sector Público, con lo dispuesto en el Reglamento de ejecución (UE) Nº 842/2011 de la Comisión de 19 de agosto de 2011, por el que se establecen los formularios normalizados para la publicación de anuncios en el ámbito de la contratación pública y con lo dispuesto en el artículo 115 del Reglamento (UE) Nº 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo de 17 de diciembre de 2013.</p>
    <p class="parrafo">Y con el fin de divulgar la contribución que realiza en España la Unión Europea, por medio de los Fondos Comunitarios, se hace público que el contrato de "Redacción del proyecto de saneamiento y depuración de los municipios de la cuenca del Bajo Guadiaro. E.D.A.R. y colectores en San Martín del Tesorillo (Cádiz)" (clave expediente: 05.311-0335/0311), cuya formalización fue publicada en el BOE nº 256 de 24 de octubre de 2017 y en el DOUE 2017/S205-423599 de 25 de octubre de 2017, está cofinanciado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER) dentro del "Programa Operativo Plurregional de España FEDER 2014-2020 (POPE)".</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 5 de febrero de 2021.- Director General del Agua, Teodoro Estrela Monreal.</p>
  </texto>
</documento>
