<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210311071652">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-11943</identificador>
    <titulo>Anuncio de la Entidad Pública Empresarial Administrador de Infraestructuras Ferroviarias (ADIF), por el que se comunica la nueva fecha de apertura de ofertas económicas del procedimiento de contratación del "suministro de 4 lotes de seccionadores, accionamientos y sus componentes". (Expediente: 6.20/28510.0089).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>60</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="9572">Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana</departamento>
    <numero_anuncio>A210014618</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210311</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>15254</pagina_inicial>
    <pagina_final>15254</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/11/pdfs/BOE-B-2021-11943.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="O">Otros</modalidad>
    <tipo codigo="1">Suministros</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo="1">Abierto</procedimiento>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Nacional</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>31000000 Máquinas, aparatos, equipo y productos consumibles eléctricos; iluminación</materias_cpv>
    <observaciones>Modifica apertura del anuncio publicado el 15 de octubre de 2020 BOE-B-2020-35231</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">La Entidad Pública Empresarial Administrador de Infraestructuras Ferroviarias (ADIF), comunica, para el contrato arriba indicado, cuya licitación fue publicada en el BOE número 273 de fecha 15 de octubre de 2020, y posteriormente aplazado en el BOE número 42 de fecha 18 de febrero de 2021, la nueva fecha de apertura de ofertas económicas, relativa a la licitación del procedimiento de contratación citado.</p>
    <p class="parrafo">La nueva fecha se establece para el día 16 de marzo de 2021 a las 10:00 horas.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 8 de marzo de 2021.- El Director de Compras y Contratación, Mariano Garrote Heras.</p>
  </texto>
</documento>
