<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210316071614">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-12937</identificador>
    <titulo>Anuncio de corrección de errores de: Presidencia del Consejo de Administración de la Autoridad Portuaria de Barcelona (PORT DE BARCELONA). Objeto: Adquisición de licencias y servicio de implantación y mantenimiento de software para la gestión comercial, de marketing, incidencias y comunicaciones con los clientes (CRM) con modelo cloud publico multitenant (SaaS). Clave del expediente: 2020R340080. REF. SERVICIO DE CONTRATACIÓN: 2020-00342. Expediente: 2020-00342.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>64</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="9572">Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana</departamento>
    <numero_anuncio>A210015687</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210316</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>16569</pagina_inicial>
    <pagina_final>16569</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/16/pdfs/BOE-B-2021-12937.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="O">Otros</modalidad>
    <tipo codigo="998">Mixto - Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo="1">Abierto</procedimiento>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Cataluña</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>48000000 Paquetes de software y sistemas de información
72000000 Servicios TI: consultoría, desarrollo de software, Internet y apoyo</materias_cpv>
    <observaciones>Modifica plazo/apertura del anuncio publicado el 23 de febrero de 2021 BOE-B-2021-8712</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">En relación al anuncio de licitación publicado en el BOE número 46, de fecha 23 de febrero de 2021, se modifican los plazos de consultas, recepción de ofertas y de apertura de ofertas de la siguiente manera: Dónde dice: 19. Plazo de la recepción de ofertas o solicitudes de participación: hasta las 12:00 horas del 25 de marzo de 2021 (Las consultas podrán efectuarse hasta la fecha final de obtención de pliegos, mediante mensajes. Desde la página web oficial/sede electrónica del Puerto de Barcelona se encuentra disponible el acceso directo a la Plataforma de Contratación Pública empleada por el Puerto de Barcelona, situada en la dirección: https://community.vortal.biz/PRODSTS/Users/Login/Index?currentLanguage=ca&amp;SkinName=portbarcelona; debe decir: 19. Plazo de la recepción de ofertas o solicitudes de participación: hasta las 12: horas del día 29 de marzo de 2021 (Las consultas podrán efectuarse hasta el día 17 de marzo, mediante mensajes. Desde la página web oficial/sede electrónica del Puerto de Barcelona se encuentra disponible el acceso directo a la Plataforma de Contratación Pública empleada por el Puerto de Barcelona, situada en la dirección:https://community.vortal.biz/PRODSTS/Users/Login/Index?currentLanguage=ca&amp;SkinName=portbarcelona Dónde dice: 21.2.1) Apertura sobre oferta económica: 14 de abril de 2021 a las 11:49; debe decir: 21.2.1) Apertura sobre oferta económica: 19 de abril de 2021 a las 13:00</p>
    <p class="parrafo_2">Barcelona, 11 de marzo de 2021.- La Presidenta, Mercè Conesa i Pagès.</p>
  </texto>
</documento>
