<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20201130075601">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2020-15211</identificador>
    <titulo>Resolución de 9 de noviembre de 2020, de la Universitat de València, por la que se nombra Profesora Titular de Universidad a doña María Teresa Sanz García.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>313</diario_numero>
    <seccion>2</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="310">Universidades</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20201109</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20201130</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>107499</pagina_inicial>
    <pagina_final>107499</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2020/11/30/pdfs/BOE-A-2020-15211.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas>
      <alerta codigo="140" orden="">Oposiciones</alerta>
    </alertas>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">De conformidad con las propuestas formuladas por las comisiones encargadas de juzgar los concursos de acceso convocados por Resolución de la Universitat de València de 2 de julio de 2020 (BOE de 21 de julio de 2020) para la provisión de plazas de Profesor/a Titular de Universidad y una vez acreditado por las personas interesadas que reúnen los requisitos a que alude la base novena de la convocatoria.</p>
    <p class="parrafo">Este Rectorado, en uso de las atribuciones conferidas por el artículo 65 de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades (BOE 24 de diciembre), y demás disposiciones que la desarrollan, ha resuelto efectuar los nombramientos que se relacionan a continuación:</p>
    <p class="parrafo_2">– María Teresa Sanz García, con DNI n.º 53(…)72*, Profesora Titular de Universidad, en el área de conocimiento «Didáctica de la Matemática», adscrita al Departamento de Didáctica de la Matemática (concurso n.º 76/2020), plaza n.º 6221.</p>
    <p class="parrafo_2">Las personas nombradas deberán tomar posesión en el plazo máximo de veinte días hábiles, a contar desde el día siguiente de la publicación de la presente Resolución en el «Boletín Oficial del Estado».</p>
    <p class="parrafo_2">Contra la presente Resolución, que agota la vía administrativa, podrá interponerse recurso potestativo de reposición ante la rectora de la Universitat de València, en el plazo de un mes desde su publicación en el «Boletín Oficial del Estado», o interponer recurso contencioso administrativo ante el Juzgado de lo Contencioso Administrativo de Valencia, en el plazo de dos meses desde su publicación.</p>
    <p class="parrafo_2">Valencia, 9 de noviembre de 2020.–La Rectora, M. Vicenta Mestre Escrivá.</p>
  </texto>
</documento>
