<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210215071614">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-2290</identificador>
    <titulo>Resolución de 12 de diciembre de 2020, de la Dirección de Seguridad de Aeropuertos y Navegación Aérea de la Agencia Estatal de Seguridad Aérea, por la que se acredita el cumplimiento de las normas técnicas de seguridad operacional y se autoriza la apertura al tráfico del aeródromo de Tinajeros (Albacete).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>39</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="9572">Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20201212</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210215</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>17560</pagina_inicial>
    <pagina_final>17561</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/15/pdfs/BOE-A-2021-2290.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">A los efectos previstos en el artículo 48 de la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluación ambiental, se procede a publicar un extracto del contenido de la indicada resolución.</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 12 de diciembre 2020, el Director de Seguridad de la Aviación Civil y Protección al Usuario de la Agencia Estatal de Seguridad Aérea (por delegación del Director de Seguridad de Aeropuertos y Navegación Aérea, conforme a la Resolución de 17 de febrero de 2017 de la Dirección de la Agencia Estatal de Seguridad Aérea, sobre delegación de competencias, publicada en el BOE de 20 de marzo de 2017), dictó resolución por la que:</p>
    <p class="parrafo_2">– Se acredita que el aeródromo de Tinajeros (Albacete) cumple las normas técnicas de seguridad operacional establecidas en el Real Decreto 1070/2015, de 27 de noviembre, por el que se aprueban las normas técnicas de seguridad operacional de aeródromos de uso restringido, y</p>
    <p class="parrafo">– Se autoriza la apertura al tráfico del citado aeródromo.</p>
    <p class="parrafo_2">• Nombre de la Instalación: Aeródromo de Tinajeros (Albacete).</p>
    <p class="parrafo">• Gestor: Aeroclub de Albacete.</p>
    <p class="parrafo">• Uso al que se destinará: Aeródromo de uso restringido privado.</p>
    <p class="parrafo">• Actividades autorizadas: Uso privado.</p>
    <p class="parrafo">• Coordenadas geográficas ETRS-89 del emplazamiento solicitado (ARP punto de referencia):</p>
    <p class="parrafo_2">○ Lat. 39º 05' 55.34" N.</p>
    <p class="parrafo">○ Long. 1º 43' 14.02" W.</p>
    <p class="parrafo_2">La resolución está sometida a las condiciones y requisitos que se detallan a continuación:</p>
    <p class="parrafo_2">– El aeródromo se autoriza para vuelos visuales diurnos.</p>
    <p class="parrafo">– El aeródromo será de uso restringido de conformidad con el Real Decreto 862/2009, de 14 de mayo, por el que se aprueban las normas técnicas de diseño y operación de aeródromos de uso público y se regula la certificación de los aeropuertos de competencia del Estado.</p>
    <p class="parrafo">– Deberá cumplirse en todo momento lo dispuesto en la Resolución de 5 de octubre de 2012, de la Secretaría de Estado de Medio Ambiente, por la que se formula declaración de impacto ambiental del proyecto Aeródromo deportivo en Tinajeros, término municipal de Albacete.</p>
    <p class="parrafo">– En todo momento debe garantizarse el mantenimiento de las características técnicas y estado operativo de la instalación conforme a la documentación aportada y la configuración autorizada, cuyas características fundamentales figuran en la ficha que acompaña a la resolución.</p>
    <p class="parrafo">– Cuando las aeronaves autorizadas que utilicen el aeródromo efectúen tráfico aéreo internacional, habrán de realizar su entrada y salida del territorio español por un aeropuerto aduanero, a excepción de las operaciones con origen/destino en países firmantes de acuerdo de Schengen, que están exentas de cumplir dicho requisito.</p>
    <p class="parrafo">– La introducción de cualquier modificación posterior en las infraestructuras y/o características operativas de la instalación deberá ser previamente notificada a la Agencia Estatal de Seguridad Aérea a fin de recabar la autorización correspondiente.</p>
    <p class="parrafo">– El gestor es el responsable del cumplimiento de las obligaciones contenidas en los artículos 33 y 40 de la Ley 21/2003 de Seguridad Aérea, así como las contenidas en el artículo 11 del Real Decreto 1070/2015.</p>
    <p class="parrafo">– La autorización quedará suspendida y podrá extinguirse si se incumple cualquiera de las condiciones establecidas en la misma.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 12 de diciembre de 2020.–El Director de Seguridad de Aeropuertos y Navegación Aérea, P.D. (Resolución de 17 de febrero de 2017), el Director de Seguridad de la Aviación Civil y Protección al Usuario, Juan David Nieto Sepúlveda.</p>
  </texto>
</documento>
