<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210223071622">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-8723</identificador>
    <titulo>Resolución del Fondo Español de Garantía Agraria por la que se convoca subasta pública para la enajenación de unidades de almacenamiento (Silos) de su propiedad en la provincia de Zamora.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>46</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="3120">Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentación</departamento>
    <numero_anuncio>A210010093</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210223</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>11148</pagina_inicial>
    <pagina_final>11150</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/23/pdfs/BOE-B-2021-8723.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="O">Otros</modalidad>
    <tipo codigo="2">Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Castilla y León</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>70000000 Servicios inmobiliarios</materias_cpv>
    <observaciones>Varios lotes
Subasta</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Se sacan a la venta en pública subasta el día 15 de abril de 2021, a las 12:30 h. en el salón de actos del Fondo Español de Garantía Agraria, sito en Madrid, calle Beneficencia 8, código postal 28004, por el procedimiento de presentación de ofertas en sobre cerrado, los inmuebles descritos a continuación.</p>
    <p class="parrafo">Lote número 21: Unidad de almacenamiento Barcial del Barco</p>
    <p class="parrafo">Expediente: EEI49/2020</p>
    <p class="parrafo">Provincia: Zamora.</p>
    <p class="parrafo">Municipio: Barcial del Barco.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral 9663201TM7496S0001DJ</p>
    <p class="parrafo">Dirección: Carretera de Zamora.</p>
    <p class="parrafo">Descripción: Finca rústica. Parcela de terreno forma poligonal en la sita en el término municipal de Barcial del Barco.</p>
    <p class="parrafo">Tiene una extensión superficial de veintiún mil metros cuadrados (21.000 m²).</p>
    <p class="parrafo">Sobre el solar señalado existe construido un silo, una edificación que alberga una oficina, nave, aseos y transformador, otra edificación con destino a caseta de la báscula y oficina y una nave de recepción y descarga de grano desde camión y tren, con una superficie ocupada en planta total de mil ochocientos dieciocho metros con setenta y tres decímetros cuadrados (1.818,73 m²), y una superficie construida total de cuatro mil quinientos treinta y cuatro metros con ochenta y seis decímetros cuadrados (4.534,86 m²).</p>
    <p class="parrafo">Datos registrales: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Benavente, al tomo 2196, libro 25, folio 126, finca 3068, inscripción 1ª.</p>
    <p class="parrafo">Cargas. No hay cargas registradas.</p>
    <p class="parrafo">Valor de tasación: 627.135,33 euros.</p>
    <p class="parrafo">Garantía: 31.356,77 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y subasta:</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 1ª subasta: 627.135,33 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 2ª subasta: 533.065,03 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 3ª subasta: 453.105,28 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 4ª subasta: 385.139,48 euros.</p>
    <p class="parrafo">Lote número 22: Unidad de almacenamiento Benavente</p>
    <p class="parrafo">Expediente: EEI50/2020</p>
    <p class="parrafo">Provincia: Zamora.</p>
    <p class="parrafo">Municipio: Benavente.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 9327002TM7592N0001PG</p>
    <p class="parrafo">Dirección: Camino del Salado, s/n.</p>
    <p class="parrafo">Descripción: Finca rústica. Parcela de terreno en el término municipal de Benavente. Presenta forma poligonal y tiene una superficie de cuatro mil trescientos cinco metros cuadrados (4.305 m²).</p>
    <p class="parrafo">Sobre esta finca se encuentra construido, un silo con una nave anexa y una edificación destinada a caseta báscula del mismo, con una superficie ocupada en planta total de novecientos noventa metros con diecisiete decímetros cuadrados (990,17 m²), y una superficie construida total de mil trescientos noventa y un metros con setenta y ocho decímetros cuadrados (1.391,78 m²).</p>
    <p class="parrafo">Datos registrales: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Benavente, tomo 2352, libro 397, folio 41, finca 32099, inscripción 1ª</p>
    <p class="parrafo">Cargas: No hay cargas registradas.</p>
    <p class="parrafo">Valor de tasación: 166.580,49 euros.</p>
    <p class="parrafo">Garantía: 8.329,02 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y subasta:</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 1ª subasta: 166.580,49 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 2ª subasta: 141.593,42 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 3ª subasta: 120.354,40 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 4ª subasta: 102.301,24 euros.</p>
    <p class="parrafo">Lote número 23: Unidad de almacenamiento Toro</p>
    <p class="parrafo">Expediente: EEI51/2020</p>
    <p class="parrafo">Provincia: Zamora.</p>
    <p class="parrafo">Municipio: Toro.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 1486103UL0918N0001QL</p>
    <p class="parrafo">Dirección: Carretera de la Estación, 36</p>
    <p class="parrafo">Descripción: Finca rústica. Presenta forma poligonal, y tiene una superficie de cuatro mil doscientos treinta y cinco metros cuadrados (4.235 m²) según Registro y de cuatro mil ochocientos veinticinco metros cuadrados (4.825 m²), según Catastro.</p>
    <p class="parrafo">Sobre el solar señalado hay construidos un macrosilo y tres edificaciones aisladas, con destino a la báscula, la oficina y los aseos, respectivamente, con una superficie ocupada en planta total de mil setecientos veinticinco metros con dieciocho decímetros cuadrados (1.725,18 m²), y una superficie construida total de cinco mil setecientos cincuenta y un metros con sesenta y siete decímetros cuadrados (5.751,67 m²).</p>
    <p class="parrafo">Datos registrales: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Toro, al tomo 1980, libro 541, folio 9, finca 60347, inscripción 1ª.</p>
    <p class="parrafo">Cargas: No constan cargas.</p>
    <p class="parrafo">Valor de tasación: 558.395,13 euros.</p>
    <p class="parrafo">Garantía: 27.919,76 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y subasta:</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 1ª subasta: 558.395,13 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 2ª subasta: 474.635,86 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 3ª subasta: 403.440,48 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 4ª subasta: 342.924,41 euros.</p>
    <p class="parrafo">El precio de salida es el expresado en cada lote para cada subasta.</p>
    <p class="parrafo">Los bienes objeto de la presente subasta se venderán como cuerpo cierto y en su estado actual de conservación, que se podrá comprobar mediante visita a los mismos, por lo que una vez adjudicados, no se admitirán reclamaciones. Igualmente el comprador renuncia al saneamiento por evicción y defectos ocultos conforme al Código Civil.</p>
    <p class="parrafo">Los acuerdos de incoación de expedientes de enajenación de inmuebles han sido aprobados por la Presidencia del FEGA.</p>
    <p class="parrafo">Para participar en la subasta, los interesados deberán presentar en sobre cerrado la oferta y el resguardo de la Caja General de Depósitos de haber constituido un depósito por importe del 5% del valor de tasación, en concepto de fianza, con los requisitos que se especifican en el Pliego de Condiciones que se encuentra a disposición de los interesados en la Secretaría General del FEGA, calle Beneficencia 8, Madrid,, en la Plataforma de Contratación del Sector Público (www.contrataciondelestado.es) y en la página web del Organismo www.fega.es.</p>
    <p class="parrafo">El plazo para la presentación de ofertas será hasta las 14:00 h. del día 31 de marzo de 2021.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 16 de febrero de 2021.- El presidente, Miguel Ángel Riesgo Pablo.</p>
  </texto>
</documento>
