<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210226071631">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-3053</identificador>
    <titulo>Resolución de 17 de febrero de 2021, del Fondo Español de Garantía Agraria, O.A., por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 22 de diciembre de 2020, por el que se aprueba la terminación del procedimiento de repercusión de responsabilidades por incumplimiento del derecho de la Unión Europea iniciado a la Comunidad Autónoma de Extremadura.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>49</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="3120">Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentación</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20210217</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210226</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>23759</pagina_inicial>
    <pagina_final>23761</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/26/pdfs/BOE-A-2021-3053.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">El Consejo de Ministros en su reunión del día 22 de diciembre de 2020, ha aprobado, a propuesta del Ministro de Agricultura, Pesca y Alimentación, el Acuerdo por el que se aprueba la terminación del procedimiento de repercusión de responsabilidades por incumplimiento del Derecho de la Unión Europea iniciado a la Comunidad Autónoma de Extremadura, el 14 de septiembre de 2020.</p>
    <p class="parrafo">De acuerdo con lo previsto en el artículo 14.2 del Real Decreto 515/2013, de 5 de julio, por el que se regulan los criterios y el procedimiento para determinar y repercutir las responsabilidades por incumplimiento del Derecho de la Unión Europea, se dispone la publicación del citado Acuerdo, que figura como anexo a la presente resolución.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 17 de febrero de 2021.–El Presidente del Fondo Español de Garantía Agraria, Miguel Ángel Riesgo Pablo.</p>
    <p class="anexo_num">ANEXO</p>
    <p class="anexo_tit">Acuerdo por el que se aprueba la terminación del procedimiento de repercusión de responsabilidades por incumplimiento del Derecho de la Unión Europea iniciado a la Comunidad Autónoma de Extremadura el 14 de septiembre de 2020</p>
    <p class="articulo">Primero.</p>
    <p class="parrafo">De conformidad con lo establecido en los artículos 2 y 8, y en la disposición adicional segunda, de la Ley Orgánica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, y 7, 14 y 15 del Real Decreto 515/2013, de 5 de julio, por el que se regulan los criterios y el procedimiento para determinar y repercutir las responsabilidades por incumplimiento del Derecho de la Unión Europea, se aprueba la terminación del procedimiento de repercusión de responsabilidades al Organismo pagador de la Comunidad Autónoma de Extremadura, como competente en la gestión y control de las ayudas, acorde con la letra a) del apartado 1 de la disposición adicional quinta del citado Real Decreto 515/2013, de 5 de julio. El mismo ha dado lugar a la liquidación realizada sobre la deuda contraída de quinientos cincuenta y seis mil setenta y tres euros con cincuenta y dos céntimos (556.073,52 €) que son con cargo al Fondo Europeo Agrario de Desarrollo Rural (FEADER).</p>
    <p class="articulo">Segundo.</p>
    <p class="parrafo">Dicha deuda, atribuida al Organismo pagador de la Comunidad Autónoma de Extremadura, ha sido extinguida al haber efectuado un abono en la cuenta habilitada del Banco de España por el importe de 556.073,52 €, adeudado con fecha 3 de diciembre de 2020 para FEADER, por lo que se acuerda admitir dicho abono como medios de pago voluntario anticipado de la deuda y, no se repercuten los intereses compensatorios de los costes financieros, de acuerdo con lo previsto en el artículo 15 del Real Decreto 515/2013, de 5 de julio.</p>
    <p class="articulo">Tercero.</p>
    <p class="parrafo">El presente acuerdo de Consejo de Ministros será publicado en el «Boletín Oficial del Estado», dado que pone fin al procedimiento para determinar y repercutir las responsabilidades por incumplimiento del Derecho de la Unión Europea reconocidas por la Comisión Europea mediante su Decisión de Ejecución (UE) 2020/859 de la Comisión, de 16 de junio de 2020, por la que se excluyen de la financiación de la Unión Europea los gastos efectuados por los Estados miembros con cargo a los fondos FEAGA y FEADER.</p>
    <p class="parrafo">Asimismo el Acuerdo, en su parte expositiva indica:</p>
    <p class="parrafo_2">La Comisión Europea, mediante su Decisión de Ejecución (UE) 2020/859 de la Comisión, de 16 de junio de 2020, comunicada por la REPER al FEGA el 19 de junio de 2020, ha excluido de la financiación comunitaria determinados gastos efectuados por los Estados miembros con cargo al FEAGA y al FEADER, por no ajustarse a las normas comunitarias.</p>
    <p class="parrafo">La Comisión Europea expone los motivos por los que se deben excluir de la financiación de la UE dichos gastos y detalla el cálculo de los importes rechazados y la razón de su no conformidad en el informe de síntesis sobre los resultados de las inspecciones de la Comisión Europea en el ámbito del desarrollo rural (RD1/2018/801/ES y RDJ/2017/002/ES), del sector vitivinícola (VIN/2018/003/ES) y de la liquidación de cuentas del ejercicios financieros 2018 y 2019 (CEB/2018/032/ES y CEB/2019/031/ES), documento Ares (2020) 2379203,<em> </em>ad-hoc<em> </em>63. – summary report multilingual.</p>
    <p class="parrafo">En referencia a la investigación RD1/2018/801/ES en el que se ve afectado el Organismo Pagador de Extremadura, la Comisión Europea constató una serie de deficiencias sistémicas relativas a algunas ofertas presentadas en apoyo de la moderación de los costes. La Comisión Europea sostiene que el control fundamental relativo a la moderación de costes, no se aplicaba con la profundidad que requiere la normativa, por lo que dicha verificación no ofreció un nivel suficiente de garantía, constituyendo un riesgo para el Fondo.</p>
    <p class="parrafo">El Real Decreto 92/2018, de 2 de marzo, por el que se establece el régimen de los organismos pagadores y de coordinación de los fondos europeos agrícolas, designa al Fondo Español de Garantía Agraria, O.A., en adelante FEGA, como organismo de coordinación de todos los pagos procedentes del FEAGA y del FEADER, y es por lo tanto el organismo competente de la Administración General del Estado para iniciar de oficio el procedimiento de determinación de responsabilidades. Además se establece que son los organismos pagadores de las comunidades autónomas los que tienen competencia en la gestión, control, resolución y pago de los fondos agrícolas y, por tanto, en consonancia con la disposición adicional quinta del Real Decreto 515/2013, de 5 de julio, deben asumir el pago de las correcciones financieras derivadas de las ayudas en las que tienen competencias.</p>
    <p class="parrafo">En consecuencia, en base al artículo 8.1 del Real Decreto 515/2013, de 5 de julio, por el que se regulan los criterios y el procedimiento para determinar y repercutir las responsabilidades por incumplimiento del Derecho de la Unión Europea, el FEGA inició de oficio, mediante acuerdo de 14 de septiembre de 2020, el procedimiento de determinación de responsabilidades, que fue notificado el día 16 de septiembre de 2020 y recepcionado por el Organismo pagador de la Comunidad Autónoma de Extremadura ese mismo día.</p>
    <p class="parrafo">De este acuerdo de inicio se remitió copia a los órganos competentes en materia de hacienda pública de la Administración responsable.</p>
    <p class="parrafo">El Organismo pagador de la comunidad autónoma no presentó alegaciones al acuerdo de inicio, con arreglo a lo establecido en el artículo 11 del citado Real Decreto 515/2013, de 5 de julio.</p>
    <p class="parrafo">Conforme al artículo 13 del Real Decreto 515/2013, de 5 de julio, antes de formular la propuesta de resolución, el 5 de noviembre de 2020 se puso de manifiesto al Organismo pagador de la Comunidad Autónoma de Extremadura el expediente completo mediante la apertura del trámite de audiencia firmado el día 4 de noviembre de 2020, no presentando la Comunidad Autónoma alegaciones al mismo.</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 3 de diciembre de 2020, el citado Organismo pagador abonó la deuda en su correspondiente cuenta del Banco de España.</p>
    <p class="parrafo">En virtud de lo contemplado en el artículo 15.2 del Real Decreto 515/2013, de 5 de julio, se admite dicho abono como pago voluntario anticipado y no se repercutirán intereses compensatorios sobre la deuda abonada ni compensada.</p>
    <p class="parrafo">Consta en las actuaciones el informe preceptivo de la Abogacía del Estado previsto en el artículo 12.1 del Real Decreto 515/2013, de 5 de julio.</p>
    <p class="parrafo">Con carácter potestativo se podrá formular al Consejo de Ministros el requerimiento previo, previsto en el artículo 44 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, de la Jurisdicción Contencioso-Administrativa. Dicho requerimiento deberá producirse en el plazo de dos meses, contados desde que la Administración requirente haya recibido la notificación del acuerdo.</p>
    <p class="parrafo">Contra este acuerdo podrá interponerse recurso contencioso-administrativo ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Supremo en el plazo de dos meses, contados desde el día siguiente al de la notificación del mismo. Cuando hubiera precedido el requerimiento previo el plazo se contará desde el día siguiente a aquel en el que se reciba la comunicación del acuerdo expreso, o se entienda presuntamente rechazado (artículos 12.1.a), 46.6 y 46.1 de la Ley 29/1998, de 13 de julio).</p>
  </texto>
</documento>
