<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210324071642">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-4625</identificador>
    <titulo>Resolución de 12 de marzo de 2021, de la Secretaría del Consejo de la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia, por la que se emplaza a los interesados en el recurso contencioso-administrativo 4/491/2021, interpuesto ante la Audiencia Nacional contra la Resolución de 17 de diciembre de 2020, por la que se establece el ajuste retributivo de la actividad de distribución aplicable a las empresas de desarrollan la actividad de distribución en el periodo regulatorio 2021-2026.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>71</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="9534">Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20210312</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210324</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>34021</pagina_inicial>
    <pagina_final>34021</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/24/pdfs/BOE-A-2021-4625.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Ante la Sala de lo Contencioso-administrativo de la Audiencia Nacional, NEDGIA NAVARRA, S.A., NEDGIA ANDALUCÍA, S.A., NEDGIA ARAGON, S.A.,NEDGIA CASTILLA Y LEÓN, S.A., NEDGIA CASTILLA-LA MANCHA, S.A., NEDGIA CATALUNYA, S.A.,NEDGIA CEGAS, S.A., NEDGIA GALICIA, S.A., NEDGIA MADRID, S.A., NEDGIA RIOJA, S.A. y NEDGIA, S.A. han interpuesto recurso contencioso-administrativo contra la Resolución de 17 de diciembre de 2020 de la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia, por la que se establece el ajuste retributivo de la actividad de Distribución –AAD– aplicable a las empresas de desarrollan la actividad de distribución en el periodo regulatorio 2021-2026, recurso que se sigue por la Sección 4 de la mencionada Sala en el marco del procedimiento ordinario 4/491/2021.</p>
    <p class="parrafo">De conformidad con lo establecido en el artículo 49 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicción Contencioso-administrativa, se emplaza a los interesados para que, si a su derecho conviene, puedan personarse como demandados en el plazo de los nueve días siguientes a la publicación de esta resolución.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 12 de marzo de 2021.–El Secretario del Consejo de la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia, Joaquim Hortalà i Vallvé.</p>
  </texto>
</documento>
