<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210309071631">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-3681</identificador>
    <titulo>Resolución de 5 de marzo de 2021, de la Secretaría General Técnica, por la que se emplaza a los interesados en el recurso contencioso-administrativo 179/2020, interpuesto ante el Tribunal Superior de Justicia de Galicia, Sala de lo Contencioso-Administrativo, Sección Primera.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>58</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="9561">Ministerio de Política Territorial y Función Pública</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20210305</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210309</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>27485</pagina_inicial>
    <pagina_final>27485</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/09/pdfs/BOE-A-2021-3681.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Recibido el requerimiento del Tribunal Superior de Justicia de Galicia a que hace referencia el artículo 49 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicción Contencioso-administrativa, en relación al recurso contencioso-administrativo número 179/2020, contra la Resolución de la Secretaría de Estado de Política Territorial y Función Pública, de fecha 6 de febrero de 2021, por la que se aprueban las listas de los aspirantes que han superado el proceso selectivo, así como las listas de adjudicatarios de plazas por orden de puntuación en el mismo, para el ingreso por acceso libre como personal laboral fijo, con las categorías de oficial de gestión y servicios comunes, oficial de actividades técnicas y profesionales, oficial de actividades específicas, y ayudante de actividades técnicas y profesionales, convocado por Resolución de la Dirección General de la Función Pública, de fecha 24 de enero de 2019 y gestionado por el Ministerio de Defensa,</p>
    <p class="parrafo">Esta Secretaría General Técnica ha resuelto emplazar para que comparezcan ante el referido Tribunal, en el plazo de nueve días, contados desde el siguiente al de la publicación oficial de la presente Resolución a todos los interesados en el procedimiento, si a su derecho conviniera.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 5 de marzo de 2021.–El Secretario General Técnico del Ministerio de Política Territorial y Función Pública, Ignacio de Domingo Valenzuela.</p>
  </texto>
</documento>
