<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210210122602">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-1928</identificador>
    <titulo>Enmiendas al Código Internacional de Estabilidad sin Avería, 2008 (Código IS 2008) adoptadas en Londres el 24 de mayo de 2018 mediante la Resolución MSC. 444(99).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>35</diario_numero>
    <seccion>1</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="9562">Ministerio de Asuntos Exteriores, Unión Europea y Cooperación</departamento>
    <rango codigo="1180">Acuerdo Internacional</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20180524</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210210</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia>20200101</fecha_vigencia>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>15258</pagina_inicial>
    <pagina_final>15260</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo>L</estatus_legislativo>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub>/diario_boe/epub.php?id=BOE-A-2021-1928</url_epub>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/10/pdfs/BOE-A-2021-1928.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas>
      <nota codigo="11" orden="360">Fecha Resolución Ministerio de Asuntos Exteriores: 28 de enero de 2021</nota>
    </notas>
    <materias>
      <materia codigo="71" orden="">Acuerdos internacionales</materia>
      <materia codigo="530" orden="">Buques</materia>
      <materia codigo="1620" orden="">Construcciones navales</materia>
      <materia codigo="5146" orden="">Navegación marítima</materia>
      <materia codigo="5313" orden="">Organización Marítima Internacional</materia>
      <materia codigo="6495" orden="">Seguridad de la vida humana en el mar</materia>
    </materias>
    <alertas>
      <alerta codigo="123" orden="">Relaciones internacionales</alerta>
      <alerta codigo="132" orden="">Transportes y tráfico</alerta>
    </alertas>
    <referencias>
      <anteriores>
        <anterior referencia="BOE-A-2011-5295" orden="2010">
          <palabra codigo="247">ENMIENDAS</palabra>
          <texto>a la parte A del Código de 4 de diciembre de 2008</texto>
        </anterior>
        <anterior referencia="BOE-A-1999-19444" orden="3060">
          <palabra codigo="440">DE CONFORMIDAD con</palabra>
          <texto>el art. VI.2.d) del Protocolo de 11 de noviembre de 1988</texto>
        </anterior>
      </anteriores>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="centro_negrita">RESOLUCIÓN MSC.444(99)</p>
    <p class="centro_negrita">(adoptada el 24 de mayo de 2018)</p>
    <p class="centro_negrita">ENMIENDAS A LA PARTE A DEL CÓDIGO INTERNACIONAL DE ESTABILIDAD SIN AVERÍA, 2008 (CÓDIGO IS 2008)</p>
    <p class="centro_negrita">(texto refundido de las enmiendas adoptadas mediante las resoluciones MSC.414(97) y MSC.444(99))</p>
    <p class="parrafo_2">EL COMITÉ DE SEGURIDAD MARÍTIMA,</p>
    <p class="parrafo">RECORDANDO el artículo 28 b) del Convenio constitutivo de la Organización Marítima Internacional, artículo que trata de las funciones del Comité,</p>
    <p class="parrafo">RECORDANDO TAMBIÉN la resolución MSC.267(85), mediante la cual adoptó el Código internacional de estabilidad sin avería, 2008 («el Código IS 2008»),</p>
    <p class="parrafo">RECORDANDO ADEMÁS la resolución MSC.414(97), mediante la cual adoptó enmiendas a la introducción y a la parte A del Código IS 2008,</p>
    <p class="parrafo">TOMANDO NOTA de las disposiciones relativas al procedimiento de enmienda a la introducción y a la parte A del Código IS 2008, que se establece en el párrafo 16.1 de la regla I/3 del Protocolo de 1988 relativo al Convenio internacional sobre líneas de carga, 1966 («el Protocolo de líneas de carga de 1988»), enmendado mediante la resolución MSC.270(85),</p>
    <p class="parrafo">RECONOCIENDO la necesidad de incluir en el Código IS 2008 disposiciones relativas a los buques dedicados a operaciones de anclaje, izada y remolque, incluidas las de remolque escolta,</p>
    <p class="parrafo">HABIENDO EXAMINADO, en su 99.º periodo de sesiones, enmiendas a la parte A del Código IS 2008, propuestas y distribuidas de conformidad con el párrafo 2 a) del artículo VI del Protocolo de líneas de carga de 1988,</p>
    <p class="parrafo_2">1. ADOPTA, de conformidad con lo dispuesto en el párrafo 2 d) del artículo VI del Protocolo de líneas de carga de 1988, las enmiendas a la parte A del Código IS 2008, enmendada mediante la resolución MSC.414(97), cuyo texto figura en el anexo de la presente resolución;</p>
    <p class="parrafo">2. ACUERDA que la presente resolución y la resolución MSC.414(97) se leerán e interpretarán conjuntamente como un único instrumento;</p>
    <p class="parrafo">3. DISPONE, de conformidad con lo dispuesto en el párrafo 2 f) ii) bb) del artículo VI del Protocolo de líneas de carga de 1988, que dichas enmiendas se considerarán aceptadas el 1 de julio de 2019, a menos que, antes de esa fecha, más de un tercio de las Partes en el Protocolo de líneas de carga de 1988, o un número de Partes cuyas flotas mercantes combinadas representen no menos del 50 % de la flota mercante de todas las Partes, hayan notificado al Secretario General de la Organización que rechazan las enmiendas;</p>
    <p class="parrafo">4. INVITA a las Partes en el Protocolo de líneas de carga de 1988 a que tomen nota de que, de conformidad con lo dispuesto en el párrafo 2 g) ii) del artículo VI del Protocolo de líneas de carga de 1988, las enmiendas entrarán en vigor el 1 de enero de 2020, una vez aceptadas con arreglo a lo dispuesto en el párrafo 3 anterior;</p>
    <p class="parrafo">5. PIDE al Secretario General de la Organización que, a los efectos del párrafo 2 e) del artículo VI del Protocolo de líneas de carga de 1988, remita copias certificadas de la presente resolución y del texto de las enmiendas que figura en el anexo a todas las Partes en el Protocolo de líneas de carga de 1988;</p>
    <p class="parrafo">6. PIDE TAMBIÉN al Secretario General de la Organización que remita copias de la presente resolución y de su anexo a los Miembros de la Organización que no son Partes en el Protocolo de líneas de carga de 1988.</p>
    <p class="parrafo">7. PIDE ADEMÁS al Secretario General que prepare un texto refundido de las enmiendas adoptadas mediante la presente resolución y la resolución MSC.414(97).</p>
    <p class="anexo_num">ANEXO</p>
    <p class="anexo_tit">Enmiendas al Código Internacional de Estabilidad sin Avería, 2008 (Código IS 2008)</p>
    <p class="centro_redonda">INTRODUCCIÓN</p>
    <p class="parrafo_2">1. Finalidad.</p>
    <p class="parrafo_2">1. El texto introductorio del párrafo 1.2 se sustituye por el siguiente:</p>
    <blockquote class="sangrado">
      <p class="parrafo_2">«1.2 Salvo indicación en otro sentido, el presente código contiene criterios de estabilidad sin avería aplicables a los buques y otros vehículos marinos de eslora igual o superior a 24 m, que se indican <em>infra</em>. El Código facilita también criterios de estabilidad sin avería aplicables a los mismos buques y vehículos marinos dedicados a determinadas operaciones:»</p>
    </blockquote>
    <p class="parrafo_2">2. En el párrafo 1.2 se añaden los nuevos subpárrafos.7 a.9 siguientes a continuación del subpárrafo.6 existente:</p>
    <blockquote class="sangrado">
      <p class="parrafo_2">«.7 buques dedicados a operaciones de anclaje;</p>
      <p class="parrafo">.8 buques dedicados a operaciones de remolque en puerto, la costa o alta mar y operaciones de escolta;</p>
      <p class="parrafo">.9 buques dedicados a operaciones de izada;»</p>
    </blockquote>
    <p class="parrafo_2">y se vuelven a numerar como corresponda los subpárrafos restantes.</p>
    <p class="parrafo_2">2. Definiciones.</p>
    <p class="parrafo">3. A continuación del párrafo 2.26 actual se añaden los nuevos párrafos 2.27 a 2.31 siguientes:</p>
    <blockquote class="sangrado">
      <p class="parrafo_2">«2.27 <em>Buque dedicado a operaciones de anclaje: </em>buque dedicado a operaciones que incluyen largar, recuperar y recolocar las anclas y los cables de amarre correspondientes de plataformas u otros buques. Las fuerzas que intervienen en las operaciones de anclaje están generalmente asociadas a la tracción del cable del chigre y podrán incluir fuerzas verticales, transversales y longitudinales aplicadas en el punto de remolque y en el rodillo de popa.</p>
      <p class="parrafo">2.28 <em>Buque dedicado a operaciones de remolque en puerto: </em>buque que participa en una operación destinada a ayudar a buques u otras estructuras flotantes en aguas abrigadas, normalmente a la entrada o la salida de un puerto y durante las operaciones de atraque o desatraque.</p>
      <p class="parrafo">2.29 <em>Buque dedicado a operaciones de remolque en la costa o alta mar: </em>buque que participa en una operación destinada a ayudar a buques u otras estructuras flotantes fuera de aguas abrigadas, en la que las fuerzas asociadas al remolque suelen ser una función de la tracción sobre bolardo de los buques.*</p>
      <p class="parrafo">2.30 <em>Buque dedicado a operaciones de izada: </em>buque que participa en una operación que incluya la izada o el arriado de objetos utilizando una fuerza vertical por medio de chigres, grúas, estructuras en A u otros dispositivos de izada. Los buques pesqueros no se incluirán en la presente definición.</p>
      <p class="parrafo">2.31 <em>Buque dedicado a operaciones de escolta: </em>buque que participa específicamente en el gobierno, el frenado y cualquier otro tipo de control del buque asistido, durante las maniobras habituales o de emergencia, en que las fuerzas de gobierno y de frenado son generadas por las fuerzas hidrodinámicas que actúan en el casco y en los apéndices, y las fuerzas de empuje ejercidas por las unidades de propulsión (véase también la figura 2.8-1).»</p>
    </blockquote>
    <p class="parrafo_2">Notas a pie de página.</p>
    <p class="parrafo_2">2. La nota a pie de página actual del párrafo 2.29 pasa a ser la nota a pie de página 3, y las notas a pie de página restantes se numerarán como corresponda.<sup>(1)</sup>*</p>
    <p class="cita_con_pleca"><sup>(1)</sup> Estas notas a pie de página se incluyen con fines de referencia únicamente y no forman parte de las enmiendas adoptadas.</p>
    <p class="centro_redonda">* * *</p>
    <p class="parrafo_2">Las presentes Enmiendas entraron en vigor, con carácter general y para España, el 1 de enero de 2020, de conformidad con lo dispuesto en el párrafo 2 g) ii) del artículo VI del Protocolo de líneas de carga de 1988.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 28 de enero de 2021.–El Secretario General Técnico, José María Muriel Palomino.</p>
  </texto>
</documento>
