<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210324085601">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-4600</identificador>
    <titulo>Acuerdo de 11 de marzo de 2021, de la Comisión Permanente del Consejo General del Poder Judicial, por el que el Juzgado de lo Mercantil número 4 de Murcia, con sede en Cartagena, en virtud de Acuerdo de la Comisión Permanente del Consejo General del Poder Judicial de 3 de diciembre de 2020, desde la fecha de su entrada en funcionamiento, conocerá de los asuntos de su competencia correspondientes a los partidos judiciales de Cartagena y San Javier.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>71</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="1820">Consejo General del Poder Judicial</departamento>
    <rango codigo="1020">Acuerdo</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20210311</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210324</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>33884</pagina_inicial>
    <pagina_final>33884</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo>L</estatus_legislativo>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/24/pdfs/BOE-A-2021-4600.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias>
      <materia codigo="78" orden="">Administración de Justicia</materia>
      <materia codigo="2414" orden="">Demarcación judicial</materia>
      <materia codigo="7916" orden="">Juzgados de lo Mercantil</materia>
      <materia codigo="5069" orden="">Murcia</materia>
      <materia codigo="6058" orden="">Reparto de asuntos</materia>
    </materias>
    <alertas>
      <alerta codigo="138" orden="">Administración de Justicia</alerta>
      <alerta codigo="112" orden="">Derecho Mercantil</alerta>
    </alertas>
    <referencias>
      <anteriores>
        <anterior referencia="BOE-A-1985-12666" orden="3060">
          <palabra codigo="440">DE CONFORMIDAD con</palabra>
          <texto>el art. 269.2 de la Ley Orgánica 6/1985, de 1 de julio</texto>
        </anterior>
      </anteriores>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="articulo">Primero.</p>
    <p class="parrafo">De conformidad con lo dispuesto en el artículo 269.2 de la Ley Orgánica 6/1985 de 1 de julio, del Poder Judicial, el Juzgado de lo Mercantil número 4 de Murcia, creado y constituido por el Real Decreto 1050/2020, de 1 de diciembre, con sede en la ciudad de Cartagena, en virtud de acuerdo de la Comisión Permanente del Consejo General del Poder Judicial de fecha 3 de diciembre de 2020, desde la fecha de su entrada en funcionamiento, conocerá de los asuntos de su competencia correspondientes a los partidos judiciales de Cartagena y San Javier.</p>
    <p class="articulo">Segundo.</p>
    <p class="parrafo">Esta medida se adopta con carácter excepcional, en base a que el partido judicial de Cartagena tiene por sí mismo una importante población, una actividad mercantil e industrial considerable, además de una elevada actividad relacionada con el transporte marítimo.</p>
    <p class="articulo">Tercero.</p>
    <p class="parrafo">Particípese el presente acuerdo al Tribunal Superior de Justicia de la Región de Murcia, al Servicio de Personal y Oficina Judicial y a la Unidad de Documentación de la Vicesecretaría General del Consejo General del Poder Judicial, así como al Ministerio de Justicia a través de la Dirección General para el Servicio Público de Justicia.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 11 de marzo de 2021.–El Presidente del Consejo General del Poder Judicial, Carlos Lesmes Serrano.</p>
  </texto>
</documento>
