<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210219095602">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-2569</identificador>
    <titulo>Acuerdo de extensión del Acuerdo Administrativo entre el Programa Mundial de Alimentos y el Reino de España, representado por la Secretaría de Estado de Cooperación Internacional para el Desarrollo y para Iberoamérica y el Caribe y el Organismo Público Puertos del Estado, relativo al uso por el Programa Mundial de Alimentos de oficinas e instalaciones ubicadas en Las Palmas de Gran Canaria, hecho el 3 y 9 de abril de 2019.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>43</diario_numero>
    <seccion>1</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="9562">Ministerio de Asuntos Exteriores, Unión Europea y Cooperación</departamento>
    <rango codigo="1180">Acuerdo Internacional</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20190409</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210219</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia>20190409</fecha_vigencia>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>19328</pagina_inicial>
    <pagina_final>19329</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo>L</estatus_legislativo>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub>/diario_boe/epub.php?id=BOE-A-2021-2569</url_epub>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/19/pdfs/BOE-A-2021-2569.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas>
      <nota codigo="11" orden="360">Fecha Resolución Ministerio de Asuntos Exteriores: 12 de febrero de 2021.</nota>
    </notas>
    <materias>
      <materia codigo="71" orden="">Acuerdos internacionales</materia>
      <materia codigo="415" orden="">Ayuda alimentaria</materia>
      <materia codigo="1704" orden="">Cooperación internacional</materia>
      <materia codigo="4743" orden="">Las Palmas</materia>
      <materia codigo="5282" orden="">Organización de las Naciones Unidas</materia>
      <materia codigo="5702" orden="">Privilegios e inmunidades</materia>
      <materia codigo="5801" orden="">Puertos</materia>
      <materia codigo="5803" orden="">Puertos del Estado</materia>
      <materia codigo="5443" orden="">Secretaría de Estado de Cooperación Internacional y para Iberoamérica y el Caribe</materia>
    </materias>
    <alertas>
      <alerta codigo="102" orden="">Alimentación</alerta>
      <alerta codigo="104" orden="">Asuntos sociales</alerta>
      <alerta codigo="123" orden="">Relaciones internacionales</alerta>
    </alertas>
    <referencias>
      <anteriores>
        <anterior referencia="BOE-A-2014-8274" orden="2100">
          <palabra codigo="401">PRORROGA</palabra>
          <texto>, hasta el 9 de septiembre de 2021, y AÑADE el anexo F al Acuerdo de 10 de abril de 2014</texto>
        </anterior>
      </anteriores>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="centro_negrita">ACUERDO DE EXTENSIÓN DEL ACUERDO ADMINISTRATIVO ENTRE EL PROGRAMA MUNDIAL DE ALIMENTOS Y EL REINO DE ESPAÑA, REPRESENTADO POR LA SECRETARÍA DE ESTADO DE COOPERACIÓN INTERNACIONAL PARA EL DESARROLLO Y PARA IBEROAMÉRICA Y EL CARIBE Y EL ORGANISMO PÚBLICO PUERTOS DEL ESTADO RELATIVO AL USO POR EL PROGRAMA MUNDIAL DE ALIMENTOS DE OFICINAS E INSTALACIONES UBICADAS EN LAS PALMAS DE GRAN CANARIA</p>
    <p class="centro_redonda">(En lo sucesivo, individualmente, la «Parte», y colectivamente, las «Partes»)</p>
    <p class="parrafo_2"><em>Considerando </em>que las Partes han celebrado un Acuerdo Administrativo con fecha 10 de abril de 2014 (el «Acuerdo Administrativo»).</p>
    <p class="parrafo_2"><em>Considerando </em>que el Artículo V, Párrafo 5.3, del Acuerdo Administrativo establece que las Partes llevarán a cabo la forma en que se llevarán a cabo evaluaciones de las ventajas operacionales y/o financieras de las Instalaciones de Transbordo y Preposicionamiento de Alimentos en el segundo y cuarto aniversario de la firma de este Acuerdo Administrativo;</p>
    <p class="parrafo_2"><em>Considerando </em>que el Artículo V, Párrafo 5.1, del Acuerdo Administrativo establece que las Partes pueden acordar por escrito renovar el término del Acuerdo Administrativo por un período adicional de dos (2) años y cinco (5) meses con ocasión de las evaluaciones de tales ventajas operacionales y/o financieras;</p>
    <p class="parrafo_2"><em>Considerando </em>que las Partes concuerdan en valorar positivamente dichas ventajas operacionales, tal y como se describe en los Anexos de este Acuerdo de Extensión;</p>
    <p class="parrafo_2"><em>Considerando </em>que las Partes desean extender la vigencia del Acuerdo Administrativo por un período de dos (2) años y cinco (5) meses después de su fecha de vencimiento actual (9 de abril de 2019);</p>
    <p class="parrafo_2"><em>Por cuanto, </em>los representantes debidamente nombrados de las Partes garantizan que tienen la autoridad para celebrar este Acuerdo en los términos aquí contenidos;</p>
    <p class="parrafo_2"><em>Por lo tanto, </em>las Partes acuerdan lo siguiente:</p>
    <p class="parrafo_2">1. El Acuerdo Administrativo se extenderá más allá de su fecha de vencimiento original de acuerdo con el Artículo V, Párrafo 5.1, por dos (2) años y cinco (5) meses, y vencerá el 9 de septiembre de 2021.</p>
    <p class="parrafo">2. Todos los demás términos y disposiciones del Acuerdo Administrativo permanecerán vigentes.</p>
    <p class="parrafo">3. El presente Acuerdo de Extensión forma parte integral del Acuerdo Administrativo y se considerará como Anexo F del Acuerdo Administrativo.</p>
    <p class="parrafo_2"><em>En testimonio de lo cual, </em>las Partes han ejecutado debidamente este Acuerdo de Extensión en la fecha indicada junto a las firmas a continuación.</p>
    <table class="sinbordes">
      <colgroup>
        <col width="50%"/>
        <col width="50%"/>
      </colgroup>
      <tbody>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Por el Programa Mundial de Alimentos:</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Por el Reino de España:</td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Nombre: Jakob Kern</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Nombre: Salvador Antonio de la Encina Ortega</td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Título: Director de la División de Cadena Puertos de Suministro</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Título: Presidente, Organismo Público del Estado</td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Fecha: 9 de abril de 2019</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Fecha: 3 de abril de 2019</td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Nombre: Juan Pablo de Laiglesia y González de Peredo</td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Título: Secretario de Estado de Cooperación Internacional y para Iberoamérica y el Caribe</td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Fecha: 3 de abril de 2019</td>
        </tr>
      </tbody>
    </table>
    <p class="centro_redonda">* * * * *</p>
    <p class="parrafo_2">El presente Acuerdo Administrativo entró en vigor el 9 de abril de 2019, fecha de la última de sus firmas.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 12 de febrero de 2021.–El Secretario General Técnico, José María Muriel Palomino.</p>
  </texto>
</documento>
