<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210316071614">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-12927</identificador>
    <titulo>Resolución de la Delegación de Economía y Hacienda en Córdoba por la que se convoca Subasta Pública de Bienes Inmuebles Urbanos, el día 29 de abril de 2021.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>64</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="5140">Ministerio de Hacienda</departamento>
    <numero_anuncio>A210015458</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210316</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>16541</pagina_inicial>
    <pagina_final>16546</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/16/pdfs/BOE-B-2021-12927.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="L">Licitación</modalidad>
    <tipo codigo="2">Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Andalucía</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>70000000 Servicios inmobiliarios</materias_cpv>
    <observaciones>Varios lotes
Subasta</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">La Delegación de Economía y Hacienda en Córdoba saca en subasta pública al alza mediante el procedimiento de presentación de ofertas en sobre cerrado, los bienes inmuebles propiedad de la Administración General del Estado de los lotes que se describen, cuyo Pliego de Condiciones podrá examinarse en la Sección de Patrimonio del Estado, en la página Web del Ministerio de Hacienda (http://www.hacienda.gob.es) y en el tablón de anuncios de los Ayuntamientos donde se ubique el bien:</p>
    <p class="parrafo">Se celebrará segunda y tercera convocatoria de subasta siendo el tipo de licitación el de la convocatoria de subasta inmediata anterior con una reducción del 15% sucesivamente para el bien que compone el siguiente lote:</p>
    <p class="parrafo">LOTE 1</p>
    <p class="parrafo">Descripción.</p>
    <p class="parrafo">Finca urbana sita en calle Molinos nº 36, en el término municipal de Almedinilla (Córdoba).</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 14 de agosto de 2019, la Dirección General del Patrimonio del Estado acordó la iniciación del procedimiento de enajenación por subasta de este inmueble. Se trata de una finca urbana con una extensión superficial catastral de 42m² de suelo y 84m² construidos. En el Registro de la Propiedad consta que mide cinco metros con treinta centímetros de fachada por seis metros con diez centímetros de fondo, que hacen un total de treinta y dos metros con treinta y tres decímetros cuadrados. Se compone de planta baja y otra en alto, distribuidas en varias habitaciones y servicios, estando cubierta de azotea.</p>
    <p class="parrafo">-Linderos: por la derecha entrando, con casa de Lucía Muñoz Cortés; por la izquierda, con callejón sin nombre, al que hace esquina; fondo con casa de José Vicente Jiménez Pareja; dando su frente a la calle en que se sitúa</p>
    <p class="parrafo">-Inscripción registral: figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Priego de Córdoba, finca de Almedinilla nº 11.310, tomo 930, libro 140, folio 187.</p>
    <p class="parrafo">-Referencia catastral: 3943807VG0434S0001AK.</p>
    <p class="parrafo">-Inscrita en el Inventario General de Bienes y Derechos del Estado con el número de bien 2019724140140000001.</p>
    <p class="parrafo">- Expediente CIBI 201901400058.</p>
    <p class="parrafo">-Calificación de eficiencia energética de edificios en tramitación.</p>
    <p class="parrafo">-Condiciones Urbanísticas: las que se derivan del planeamiento urbanístico, a verificar por los interesados en el Ayuntamiento.</p>
    <p class="parrafo">-Cargas: el inmueble descrito se encuentra libre de cargas.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y garantía.</p>
    <p class="parrafo">El tipo de licitación en segunda subasta: 16.146,93 €. Garantía: 807,35 €.</p>
    <p class="parrafo">El tipo de licitación en tercera subasta: 13.724,89 €. Garantía: 686,24 €.</p>
    <p class="parrafo">Se celebrará segunda convocatoria de subasta para los bienes que componen los siguientes lotes:</p>
    <p class="parrafo">LOTE 2</p>
    <p class="parrafo">Descripción.</p>
    <p class="parrafo">Finca urbana sita en calle Garibaldi nº 66 en el término municipal de Peñarroya-Pueblonuevo (Córdoba).</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 14 de agosto de 2019, la Dirección General del Patrimonio del Estado acordó la iniciación del procedimiento de enajenación por subasta de este inmueble. Se trata de una finca con una extensión superficial catastral de 188 m² de suelo y 82 m² construidos.</p>
    <p class="parrafo">-Linderos: fondo, con otra finca, por la derecha con C/ Garibaldi nº 64; por la izquierda con C/ Garibaldi nº68.</p>
    <p class="parrafo">-Inscripción registral: inscrita en el Registro de la Propiedad de Fuente Obejuna, al tomo 425, libro 20, folio 249, finca nº 4746, inscripción 1ª.</p>
    <p class="parrafo">-Referencia catastral: 2615317UH0421N0001HE.</p>
    <p class="parrafo">-Inscrita en el Inventario General de Bienes y Derechos del Estado con el número de bien Figura 1992724149990017001.</p>
    <p class="parrafo">- Expediente CIBI 201901400053.</p>
    <p class="parrafo">-Calificación de eficiencia energética de edificios obtenida: se excluye del ámbito de aplicación según Real Decreto 235/2013, de 5 de abril, artículo 2, "Ámbito de Aplicación", expresa en el punto 2, apartado f) Edificios que se compren para reformas importantes o demolición.</p>
    <p class="parrafo">-Condiciones Urbanísticas: las que se derivan del planeamiento urbanístico, a verificar por los interesados en el Ayuntamiento.</p>
    <p class="parrafo">-Cargas: el inmueble descrito se encuentra libre de cargas.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y garantía.</p>
    <p class="parrafo">El tipo de licitación en segunda subasta: 7.990 €. Garantía: 399,50 €.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 3</p>
    <p class="parrafo">Descripción.</p>
    <p class="parrafo">Finca urbana sita en calle Maldonado nº 13 en el término municipal de Peñarroya-Pueblonuevo (Córdoba).</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 14 de agosto de 2019, la Dirección General del Patrimonio del Estado acordó la iniciación del procedimiento de enajenación por subasta de este inmueble. Se trata de un solar con una extensión superficial catastral de 125 m².</p>
    <p class="parrafo">-Linderos: por la izquierda, con Maldonado nº 15; y por el fondo, con terrenos de labor.</p>
    <p class="parrafo">-Inscripción registral: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Fuente Obejuna, al tomo 570 libro 51, folio 37, finca nº 7788, inscripción 1ª.</p>
    <p class="parrafo">-Referencia catastral: 0834912UH0403S0001KF.</p>
    <p class="parrafo">-Inscrita en el Inventario General de Bienes y Derechos del Estado con el número de bien 1987724149990306001.</p>
    <p class="parrafo">- Expediente CIBI 201901400054.</p>
    <p class="parrafo">-Condiciones Urbanísticas: las que se derivan del planeamiento urbanístico, a verificar por los interesados en el Ayuntamiento.</p>
    <p class="parrafo">-Cargas: el inmueble descrito se encuentra libre de cargas.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y garantía.</p>
    <p class="parrafo">El tipo de licitación en segunda subasta: 5.312,50 €. Garantía: 265,63 €.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 4</p>
    <p class="parrafo">Descripción.</p>
    <p class="parrafo">Finca urbana sita en calle Vínculo nº 72 (antes nº78 y 80) en el término municipal de Belmez (Córdoba).</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 14 de agosto de 2019, la Dirección General del Patrimonio del Estado acordó la iniciación del procedimiento de enajenación por subasta de este inmueble. Se trata de un solar con una extensión superficial catastral de 374 m² de suelo.</p>
    <p class="parrafo">-Linderos: por la derecha con C/ Vínculo nº 74, por la izquierda con C/ Vínculo nº 70 y fondo, con terreno sin edificar y parcela 128 del polígono 7.</p>
    <p class="parrafo">-Inscripción registral: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Fuente Obejuna, al tomo 423, libro 106, folios 100 y 102, fincas nº 7292 y 7293, inscripción 1ª.</p>
    <p class="parrafo">-Referencia catastral: 6889004UH0369S0001IB.</p>
    <p class="parrafo">-Inscrita en el Inventario General de Bienes y Derechos del Estado con el número de bien 1987724149990237001.</p>
    <p class="parrafo">-Expediente CIBI 201901400055.</p>
    <p class="parrafo">-Condiciones Urbanísticas: las que se derivan del planeamiento urbanístico, a verificar por los interesados en el Ayuntamiento.</p>
    <p class="parrafo">-Cargas: el inmueble descrito se encuentra libre de cargas.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y garantía.</p>
    <p class="parrafo">El tipo de licitación en segunda subasta: 25.432 €. Garantía: 1.271,60 €.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 5</p>
    <p class="parrafo">Descripción.</p>
    <p class="parrafo">Finca urbana sita en calle Amaro nº 3D en el término municipal de Espejo (Córdoba).</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 14 de agosto de 2019, la Dirección General del Patrimonio del Estado acordó la iniciación del procedimiento de enajenación por subasta de este inmueble. Se trata de un solar con una extensión superficial catastral de 65,60 m2 organizado en esquina recayente a las calles Virgen de la Fuensanta y Amaro.</p>
    <p class="parrafo">-Linderos: solar que hace esquina con calle Virgen de la Fuensanta y calle Amaro.</p>
    <p class="parrafo">-Inscripción registral: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Castro del Río, al tomo 69, libro 17, folio 64, finca de Espejo nº 2195, inscripción 1ª.</p>
    <p class="parrafo">-Referencia catastral: 3219116UG6731N0001KP.</p>
    <p class="parrafo">-Inscrita en el Inventario General de Bienes y Derechos del Estado con el número de bien 1987724149990254001.</p>
    <p class="parrafo">-Expediente CIBI 201901400056.</p>
    <p class="parrafo">-Condiciones Urbanísticas: las que se derivan del planeamiento urbanístico, a verificar por los interesados en el Ayuntamiento.</p>
    <p class="parrafo">-Cargas: el inmueble descrito se encuentra libre de cargas.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y garantía.</p>
    <p class="parrafo">El tipo de licitación en segunda subasta: 9.938,20 €. Garantía: 496,91 €.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 6</p>
    <p class="parrafo">Descripción.</p>
    <p class="parrafo">Finca urbana sita en calle Calvario nº 13 en el término municipal de Espiel (Córdoba).</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 14 de agosto de 2019, la Dirección General del Patrimonio del Estado acordó la iniciación del procedimiento de enajenación por subasta de este inmueble. Se trata de un solar de 132 m2 de forma trapezoidal, con 5,80 metros de fachada, 12 metros de lindero trasero y unos 17 metros de fondo; se encuentra ubicado en la calle Calvario nº 13, en el término municipal de Espiel (Córdoba).</p>
    <p class="parrafo">-Linderos: Oeste calle Calvario nº11 y Este, Calvario nº 15.</p>
    <p class="parrafo">-Inscripción registral: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Fuente Obejuna, al tomo 883, libro 134, folio 71, inscripción 1ª, finca de Espiel nº 11.015.</p>
    <p class="parrafo">-Referencia catastral: 3690018UH2239S0001TR.</p>
    <p class="parrafo">-Inscrita en el Inventario General de Bienes y Derechos del Estado con el número de bien 2016724140140000001.</p>
    <p class="parrafo">-Expediente CIBI 201901400057.</p>
    <p class="parrafo">-Condiciones Urbanísticas: las que se derivan del planeamiento urbanístico, a verificar por los interesados en el Ayuntamiento.</p>
    <p class="parrafo">-Cargas: el inmueble descrito se encuentra libre de cargas.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y garantía.</p>
    <p class="parrafo">El tipo de licitación en segunda subasta: 8.976 €. Garantía: 448,80 €.</p>
    <p class="parrafo">Se celebrará primera convocatoria de subasta para el bien que compone el siguiente lote:</p>
    <p class="parrafo">LOTE 7</p>
    <p class="parrafo">Descripción.</p>
    <p class="parrafo">Finca urbana sita en calle salud nº 1 en el término municipal de Posadas (Córdoba).</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 12 de junio de 2020, la Dirección General del Patrimonio del Estado acordó la iniciación del procedimiento de enajenación por subasta de este inmueble. Se trata de una finca con una superficie solar de ciento cuarenta y cinco metros cuadrados, en la calle La Salud número uno, Rivero de Posadas (Posadas) en cuyo interior se encuentra construida una vivienda de una sola planta con una superficie construida de ciento quince metros cuadrados.</p>
    <p class="parrafo">-Linderos: al norte, con finca urbana a nombre de la Junta de Andalucía; al sur, con la calle Ronda Sur; al este, con la calle de La Salud, y al Oeste, con la calle Ronda Oeste.</p>
    <p class="parrafo">-Inscripción registral: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Posadas, al tomo 1826, libro 235, folio 92, inscripción 2ª, finca nº 10.715.</p>
    <p class="parrafo">-Referencia catastral: 1250501UG1815S0001KM.</p>
    <p class="parrafo">-Inscrita en el Inventario General de Bienes y Derechos del Estado con el número de bien 2016724144740000254.</p>
    <p class="parrafo">-Expediente CIBI 202001400027.</p>
    <p class="parrafo">-Calificación de eficiencia energética de edificios obtenida: E.</p>
    <p class="parrafo">-Condiciones Urbanísticas: las que se derivan del planeamiento urbanístico, a verificar por los interesados en el Ayuntamiento.</p>
    <p class="parrafo">-Cargas: De conformidad con lo determinado en los artículos 136.2 y 140 de la LPAP y 97 del RLPAP, se pone en conocimiento de los interesados, que el inmueble antes descrito se encuentra ocupado a precario. Quien resulte adjudicatario de este lote, asumirá plenamente los riesgos y consecuencias que se deriven de esta circunstancia.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y garantía.</p>
    <p class="parrafo">El tipo de licitación será de 55.873,04 €.</p>
    <p class="parrafo">El importe de la garantía será del 5% del tipo, que alcanza la cantidad de 2.793,65 €.</p>
    <p class="parrafo">Los inmuebles se venden como cuerpo cierto, que se supone conocido por los licitadores, en consideración a sus linderos y no por unidad de medida, en su estado actual de conservación, que se podrá comprobar mediante visita a los mismo, por lo que una vez adjudicados los bienes no se admitirán reclamaciones sobre su superficie, estado o errores en la descripción de los mismos.</p>
    <p class="parrafo">El plazo para la presentación de ofertas será de 30 días naturales, a contar desde el día siguiente al de la publicación en el Boletín Oficial del Estado del anuncio de celebración de la subasta.</p>
    <p class="parrafo">La documentación se presentará en sobre cerrado, en el Registro General de la Delegación de Economía y Hacienda de Córdoba, sito en avenida Gran Capitán nº7, de dicha capital.</p>
    <p class="parrafo">En caso de presentarse en otro de los registro previstos en el artículo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, deberá remitirse, en la misma fecha de su presentación, por correo electrónico a la dirección dehcordoba@igae.hacienda.gob.es, o mediante fax al número 957488388, dirigido al Servicio de Patrimonio de la Delegación Economía y Hacienda en Córdoba, de la hoja en que conste el sello del registro ante el que se ha presentado la documentación.</p>
    <p class="parrafo">La Mesa de Subasta, en acto público que se celebrará el día 29 de abril de 2021 a las 10,30 horas en la sede de la Delegación de Economía y Hacienda en Córdoba, avenida Gran Capitán nº 7, procederá a la apertura de las ofertas recibidas, declarará mejor rematante al licitador que haya formulado la postura más elevada.</p>
    <p class="parrafo">Si, por razón de la situación sanitaria, estuviesen vigentes restricciones de aforo, el acceso a la sede de la Delegación se efectuará bajo el sistema de cita previa, que deberá solicitarse a través del correo electrónico dehcordoba@igae.hacienda.gob.es y en cuyo otorgamiento se dará preferencia de acceso a los licitadores que hayan presentado ofertas.</p>
    <p class="parrafo_2">Córdoba, 9 de marzo de 2021.- El Delegado de Economía y Hacienda de Córdoba, Luis González León.</p>
  </texto>
</documento>
