<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210129082602">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-1265</identificador>
    <titulo>Orden INT/62/2021, de 28 de enero, por la que se modifican la Orden INT/657/2020, de 17 de julio, por la que se modifican los criterios para la aplicación de una restricción temporal de viajes no imprescindibles desde terceros países a la Unión Europea y países asociados Schengen por razones de orden público y salud pública con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por la COVID-19, y la Orden INT/1236/2020, de 22 de diciembre, por la que se establecen criterios para la restricción temporal del acceso por vía terrestre al espacio Schengen a través del puesto de control de personas con el territorio de Gibraltar por razones de salud pública con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>25</diario_numero>
    <seccion>1</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="7320">Ministerio del Interior</departamento>
    <rango codigo="1350">Orden</rango>
    <numero_oficial>INT/62/2021</numero_oficial>
    <fecha_disposicion>20210128</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210129</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia>20210201</fecha_vigencia>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>8797</pagina_inicial>
    <pagina_final>8798</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo>L</estatus_legislativo>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/01/29/pdfs/BOE-A-2021-1265.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias>
      <materia codigo="3247" orden="">Epidemias</materia>
      <materia codigo="3528" orden="">Extranjeros</materia>
      <materia codigo="3826" orden="">Fronteras</materia>
      <materia codigo="3932" orden="">Gibraltar</materia>
      <materia codigo="4778" orden="">Libre circulación de personas</materia>
      <materia codigo="6278" orden="">Sanidad</materia>
      <materia codigo="7001" orden="">Unión Europea</materia>
      <materia codigo="7134" orden="">Viajeros</materia>
    </materias>
    <alertas>
      <alerta codigo="135" orden="">Extranjería</alerta>
      <alerta codigo="124" orden="">Sanidad</alerta>
      <alerta codigo="132" orden="">Transportes y tráfico</alerta>
      <alerta codigo="134" orden="">Unión Europea</alerta>
    </alertas>
    <referencias>
      <anteriores>
        <anterior referencia="BOE-A-2020-16821" orden="2015">
          <palabra codigo="270">MODIFICA</palabra>
          <texto>el art. único de la Orden INT/1236/2020, de 22 de diciembre</texto>
        </anterior>
        <anterior referencia="BOE-A-2020-8099" orden="2015">
          <palabra codigo="270">MODIFICA</palabra>
          <texto>la disposición final única y el anexo de la Orden INT/657/2020, de 17 de julio</texto>
        </anterior>
      </anteriores>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">La Recomendación (UE) 2020/912 del Consejo, de 30 de junio, sobre la restricción temporal de los viajes no esenciales a la Unión Europea y el posible levantamiento de dicha restricción, estableció un listado de terceros países cuyos residentes quedaban exentos de las restricciones de viaje a la Unión Europea, así como un conjunto de categorías específicas de personas también exentas de esas restricciones, independientemente de su lugar de procedencia. Esta Recomendación ha sido modificada en sucesivas ocasiones para ir adaptando el listado de terceros países a las circunstancias epidemiológicas.</p>
    <p class="parrafo">La Recomendación del Consejo y sus modificaciones han sido aplicadas en España mediante la Orden INT/595/2020, de 2 de julio, por la que se modifican los criterios para la aplicación de una restricción temporal de viajes no imprescindibles desde terceros países a la Unión Europea y países asociados Schengen por razones de orden público y salud pública con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por la COVID-19, y la <span class="no_partir">Orden INT/657/2020,</span> de 17 de julio, del mismo título, con sus prórrogas y modificaciones, la última de ellas mediante la Orden INT/1278/2020, de 29 de diciembre, que extendía sus efectos hasta las 24:00 horas del 31 de enero de 2021 y suprimía a Uruguay del anexo.</p>
    <p class="parrafo">En la última modificación de la Recomendación del Consejo se ha aprobado excluir a Japón del listado de países cuyos residentes están exentos de restricciones.</p>
    <p class="parrafo">Por otra parte, se ha observado la ausencia de reciprocidad, en cuanto a las categorías de personas exentas de restricciones, en la aplicación de la Orden INT/1236/2020, de 22 de diciembre, por la que se establecen criterios para la restricción temporal del acceso por vía terrestre al espacio Schengen a través del puesto de control de personas con el territorio de Gibraltar por razones de salud pública con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. Resulta necesario que reciban un trato equitativo los residentes a ambos lados de la Verja.</p>
    <p class="parrafo">Sobre la base de todo lo anterior se modifica la Orden INT/657/2020, de 17 de julio, para excluir a Japón del anexo y prorrogar hasta el 28 de febrero de 2021 su eficacia.</p>
    <p class="parrafo">En su virtud, dispongo:</p>
    <p class="articulo">Artículo primero. Modificación de la Orden INT/657/2020, de 17 de julio, por la que se modifican los criterios para la aplicación de una restricción temporal de viajes no imprescindibles desde terceros países a la Unión Europea y países asociados Schengen por razones de orden público y salud pública con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por la COVID-19.</p>
    <p class="parrafo">La Orden INT/657/2020, de 17 de julio, por la que se modifican los criterios para la aplicación de una restricción temporal de viajes no imprescindibles desde terceros países a la Unión Europea y países asociados Schengen por razones de orden público y salud pública con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por la COVID-19, queda modificada como sigue:</p>
    <p class="parrafo_2">Uno. La disposición final única queda modificada como sigue:</p>
    <blockquote class="sangrado">
      <p class="parrafo_2">«Esta orden surtirá efectos desde las 24:00 horas del 22 de julio de 2020 hasta las 24:00 horas del 28 de febrero de 2021, sin perjuicio de su eventual modificación para responder a un cambio de circunstancias o a nuevas recomendaciones en el ámbito la Unión Europea.»</p>
    </blockquote>
    <p class="parrafo_2">Dos. El anexo queda modificado como sigue:</p>
    <blockquote class="sangrado">
      <p class="parrafo_2">«Terceros países y regiones administrativas especiales cuyos residentes no se ven afectados por la restricción temporal de viajes no imprescindibles a la UE a través de las fronteras exteriores en los términos recogidos en esta orden:</p>
      <p class="parrafo_2">I. Estados:</p>
      <p class="parrafo_2">1. Australia.</p>
      <p class="parrafo">2. Nueva Zelanda.</p>
      <p class="parrafo">3. Ruanda.</p>
      <p class="parrafo">4. Singapur.</p>
      <p class="parrafo">5. Corea del Sur.</p>
      <p class="parrafo">6. Tailandia.</p>
      <p class="parrafo">7. China.</p>
      <p class="parrafo_2">II. Regiones administrativas especiales de la República Popular China:</p>
      <p class="parrafo_2">RAE de Hong Kong.</p>
      <p class="parrafo">RAE de Macao.»</p>
    </blockquote>
    <p class="articulo">Artículo segundo. Modificación de la Orden INT/1236/2020, de 22 de diciembre, por la que se establecen criterios para la restricción temporal del acceso por vía terrestre al espacio Schengen a través del puesto de control de personas con el territorio de Gibraltar por razones de salud pública con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19.</p>
    <p class="parrafo">La Orden INT/1236/2020, de 22 de diciembre, por la que se establecen criterios para la restricción temporal del acceso por vía terrestre al espacio Schengen a través del puesto de control de personas con el territorio de Gibraltar por razones de salud pública con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, queda modificada como sigue:</p>
    <p class="parrafo_2">Uno. El párrafo d) de su artículo único queda redactado de la siguiente forma:</p>
    <blockquote class="sangrado">
      <p class="parrafo_2">d) Personas con residencia legal en el territorio de Gibraltar, cualquiera que sea su nacionalidad, siempre que exista reciprocidad con respecto a la entrada en Gibraltar de los residentes en la comarca del Campo de Gibraltar.</p>
    </blockquote>
    <p class="parrafo_2">Dos. Se añade un párrafo e) al artículo único, con la siguiente redacción:</p>
    <blockquote class="sangrado">
      <p class="parrafo_2">e) Personas que acrediten documentalmente motivos de fuerza mayor o situación de necesidad, o cuya entrada se permita por motivos humanitarios.</p>
    </blockquote>
    <p class="articulo">Disposición final única. Efectos.</p>
    <p class="parrafo">Esta orden surtirá efectos desde las 00:00 horas del 1 de febrero de 2021.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 28 de enero de 2021.–El Ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska Gómez.</p>
  </texto>
</documento>
