<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210315071608">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-4100</identificador>
    <titulo>Resolución de 21 de diciembre de 2020, de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la Fundación Digitalización y Datasalud.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>63</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="4810">Ministerio de Justicia</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20201221</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210315</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>30135</pagina_inicial>
    <pagina_final>30136</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/15/pdfs/BOE-A-2021-4100.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Examinada la solicitud de inscripción de la Fundación Digitalización y Datasalud resultan los siguientes</p>
    <p class="centro_negrita">Antecedentes de hecho</p>
    <p class="articulo">Primero. Constitución de la Fundación.</p>
    <p class="parrafo">La Fundación anteriormente citada fue constituida por don Gabriel Alberto Porqueras Alonso, don Francisco Luis Porqueras Alonso y don Ramón Miguel Porqueras Alonso según resulta de escritura otorgada ante el notario de Madrid, don Álvaro Lucini Mateo, el 20 de mayo de 2020, con el número 419 de protocolo.</p>
    <p class="articulo">Segundo. Domicilio y ámbito de la Fundación.</p>
    <p class="parrafo">El domicilio de la Fundación quedó establecido en la calle Tomas Redondo, 2, planta 5, nave 6, de Madrid (CP 28033), y su ámbito de actuación se extiende a todo el territorio del Reino de España.</p>
    <p class="articulo">Tercero. Dotación.</p>
    <p class="parrafo">Dotación inicial: treinta mil euros (30.000 €). La dotación es dineraria y ha sido desembolsada íntegramente según se acredita con el certificado bancario.</p>
    <p class="parrafo">Dicha dotación está sujeta al principio de subrogación real del patrimonio y, en caso de enajenación o gravamen, requerirá autorización del Protectorado en los términos previstos en la Ley.</p>
    <p class="articulo">Cuarto. Fines de la Fundación.</p>
    <p class="parrafo">Contribuir a la mejora de la salud de las personas y fomentar la investigación, la educación, la innovación y el desarrollo tecnológico en el ámbito de los servicios sanitarios y de salud.</p>
    <p class="articulo">Quinto. Patronato.</p>
    <p class="parrafo">Don Gabriel Alberto Porqueras Alonso, don Francisco Luis Porqueras Alonso y don Ramón Miguel Porqueras Alonso.</p>
    <p class="parrafo_2">Cargos:</p>
    <p class="parrafo_2">Presidente: Don Gabriel Alberto Porqueras Alonso.</p>
    <p class="parrafo">Vicepresidente: Don Francisco Luis Porqueras Alonso.</p>
    <p class="parrafo">Secretario: Don Ramón Miguel Porqueras Alonso.</p>
    <p class="parrafo_2">Consta la aceptación de los cargos indicados por parte de las personas anteriormente citadas.</p>
    <p class="centro_negrita">Fundamentos de Derecho</p>
    <p class="articulo">Primero.</p>
    <p class="parrafo">Resultan de aplicación para la resolución del expediente:</p>
    <p class="parrafo_2">El artículo 34 de la Constitución española, que reconoce el derecho de fundación para fines de interés general.</p>
    <p class="parrafo">La Ley 50/2002, de 26 de diciembre, de Fundaciones.</p>
    <p class="parrafo">El Real Decreto 1337/2005, de 11 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de fundaciones de competencia estatal.</p>
    <p class="parrafo">El Real Decreto 1611/2007, de 7 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento del Registro de fundaciones de competencia estatal.</p>
    <p class="parrafo">La Orden PRE/2537/2015, de 26 de noviembre, por la que se dispone la entrada en funcionamiento y la sede del registro de Fundaciones de Competencia Estatal y demás disposiciones concordantes.</p>
    <p class="parrafo">El Real Decreto 1066/2015, de 27 de noviembre por el que se modifica el Real Decreto 257/2012, de 27 de enero, por el que se desarrolla la estructura orgánica básica del Ministerio de Educación, Cultura y deporte y se crea el Protectorado de las Fundaciones de competencia estatal.</p>
    <p class="articulo">Segundo.</p>
    <p class="parrafo">Según los artículos 35.1 de la Ley de Fundaciones, el 43 del Reglamento de fundaciones de competencia estatal y el 31.3 del Real Decreto 1611/2007, de 7 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento del Registro de fundaciones de competencia estatal, la inscripción de las Fundaciones requerirá el informe favorable del Protectorado en cuanto a la idoneidad de los fines y en cuanto a la adecuación y suficiencia de la dotación, constando en el expediente informe favorable del Protectorado de Fundaciones de fecha 24 de octubre de 2020.</p>
    <p class="articulo">Tercero.</p>
    <p class="parrafo">Según la Orden PRE/2537/2015, de 26 de noviembre, por la que se dispuso la entrada en funcionamiento y la sede del registro de Fundaciones de Competencia Estatal se procede a la inscripción de la Fundación en este Registro de Fundaciones.</p>
    <p class="parrafo_2">Por todo lo cual, resuelvo:</p>
    <p class="parrafo_2">Inscribir en el Registro de Fundaciones la Fundación Digitalización y Datasalud su Patronato y cargos dentro del mismo.</p>
    <p class="parrafo_2">Contra la presente resolución, que no agota la vía administrativa, podrá interponer recurso de alzada, en el plazo de un mes contado a partir del día siguiente de la presente notificación, ante el Secretario de Estado del Ministerio de Justicia, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 121 y 122 y concordantes, de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, de Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 21 de diciembre de 2020.–La Directora General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, Sofía Puente Santiago.</p>
  </texto>
</documento>
