<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210223071622">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-8722</identificador>
    <titulo>Resolución del Fondo Español de Garantía Agraria por la que se convoca subasta pública para la enajenación de unidades de almacenamiento (Silos) de su propiedad en la provincia de Valladolid.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>46</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="3120">Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentación</departamento>
    <numero_anuncio>A210010086</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210223</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>11146</pagina_inicial>
    <pagina_final>11147</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/23/pdfs/BOE-B-2021-8722.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="L">Licitación</modalidad>
    <tipo codigo="2">Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Castilla y León</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>70000000 Servicios inmobiliarios</materias_cpv>
    <observaciones>Subasta</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Se sacan a la venta en pública subasta el día 15 de abril de 2021, a las 12:30 h. en el salón de actos del Fondo Español de Garantía Agraria, sito en Madrid, calle Beneficencia 8, código postal 28004, por el procedimiento de presentación de ofertas en sobre cerrado, los inmuebles descritos a continuación.</p>
    <p class="parrafo">Lote número 19: Unidad de almacenamiento Simancas</p>
    <p class="parrafo">Expediente: EEI47/2020</p>
    <p class="parrafo">Provincia: Valladolid.</p>
    <p class="parrafo">Municipio: Simancas.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 7160002UM4076S0001DS</p>
    <p class="parrafo">Dirección: Camino de Geria, 33.</p>
    <p class="parrafo">Descripción: Finca urbana. Parcela de terreno vallada sita en el término de Simancas. Presenta forma poligonal, sensiblemente cuadrangular, y tiene una superficie de cinco mil ciento sesenta y ocho metros cuadrados (5.168 m²).</p>
    <p class="parrafo">Sobre el solar señalado existe construido un silo, una nave almacén, una edificación para vestuarios y aseos, una marquesina secadero, y una edificación para transformador.</p>
    <p class="parrafo">Datos registrales: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Valladolid nº 5, al tomo 2301, libro 235, folio 94, finca 4962 de Simancas.</p>
    <p class="parrafo">Cargas: Afección por autoliquidación del impuesto de transmisiones Patrimoniales, según nota al margen de la inscripción 3ª de fecha 9 de abril de 2015 No constan cargas</p>
    <p class="parrafo">Valor de tasación: 145.314,89 euros.</p>
    <p class="parrafo">Garantía: 7.265,74 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y subasta:</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 1ª subasta: 145.314,89 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 2ª subasta: 123.517,66 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 3ª subasta: 104.990,01 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 4ª subasta: 89.241,51 euros.</p>
    <p class="parrafo">Lote número 20: Unidad de almacenamiento Villalón de Campos</p>
    <p class="parrafo">Expediente: EEI48/2020</p>
    <p class="parrafo">Provincia: Valladolid.</p>
    <p class="parrafo">Municipio: Villalón de Campos.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 2326303UM3622N0001RE</p>
    <p class="parrafo">Dirección: Carretera de Palencia, 20.</p>
    <p class="parrafo">Descripción: Finca rústica. Parcela de terreno, presenta forma de polígono de nueve lados, y tiene una superficie de tres mil quinientos ochenta y un metros con treinta y siete decímetros cuadrados (3.581,37 m²), según Registro, y de tres mil ochocientos metros con dieciséis decímetros cuadrados (3.800,16 m2), según reciente medición.</p>
    <p class="parrafo">Sobre el solar señalado existe construido un silo, una edificación para vivienda, oficina y transformador, y una caseta – báscula</p>
    <p class="parrafo">Datos registrales: Figura inscrita en el Registro de la Propiedad de Villalón de Campos, al tomo 2.223, libro 207, folio 149, finca 11.948 de Villalón de Campos.</p>
    <p class="parrafo">Cargas: sin cargas.</p>
    <p class="parrafo">Valor de tasación: 214.101,61 euros.</p>
    <p class="parrafo">Garantía: 10.705,08 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación y subasta:</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 1ª subasta: 214.101,61 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 2ª subasta: 181.986,37 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 3ª subasta: 154.688,41 euros.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación de la 4ª subasta: 131.485,15 euros</p>
    <p class="parrafo">El precio de salida es el expresado en cada lote para cada subasta.</p>
    <p class="parrafo">Los bienes objeto de la presente subasta se venderán como cuerpo cierto y en su estado actual de conservación, que se podrá comprobar mediante visita a los mismos, por lo que una vez adjudicados, no se admitirán reclamaciones. Igualmente el comprador renuncia al saneamiento por evicción y defectos ocultos conforme al Código Civil.</p>
    <p class="parrafo">Los acuerdos de incoación de expedientes de enajenación de inmuebles han sido aprobados por la Presidencia del FEGA.</p>
    <p class="parrafo">Para participar en la subasta, los interesados deberán presentar en sobre cerrado la oferta y el resguardo de la Caja General de Depósitos de haber constituido un depósito por importe del 5% del valor de tasación, en concepto de fianza, con los requisitos que se especifican en el Pliego de Condiciones que se encuentra a disposición de los interesados en la Secretaría General del FEGA, calle Beneficencia 8, Madrid,, en la Plataforma de Contratación del Sector Público (www.contrataciondelestado.es) y en la página web del Organismo www.fega.es.</p>
    <p class="parrafo">El plazo para la presentación de ofertas será hasta las 14:00 h. del día 31 de marzo de 2021.</p>
    <p class="parrafo">Madrid, 16 de febrero de 2021.- El Presidente, Miguel Ángel Riesgo Pablo.</p>
  </texto>
</documento>
