<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210308142601">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-3584</identificador>
    <titulo>Resolución 3H0/38057/2021, de 23 de febrero, del Instituto de Vivienda, Infraestructura y Equipamiento de la Defensa, O.A., por la que se emplaza a los interesados en el recurso contencioso-administrativo 5/2021, interpuesto ante el Juzgado Central de lo Contencioso-Administrativo n.º 10.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>57</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="6110">Ministerio de Defensa</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial>3H0/38057/2021</numero_oficial>
    <fecha_disposicion>20210223</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210308</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>26741</pagina_inicial>
    <pagina_final>26741</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/08/pdfs/BOE-A-2021-3584.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Ante el Juzgado Central de lo Contencioso-Administrativo Núm. 10 y por Rafael García de la Mata Escudero se ha interpuesto recurso contencioso administrativo contra resolución del Director Gerente del Instituto de Vivienda, Infraestructura y Equipamiento de la Defensa (INVIED O.A.) desestimando recurso de reposición contra resolución de fecha 20-11-2020 aprobando adjudicación definitiva de la parcela «Solar resto Alfonso Orleáns FR 5942», en Sevilla, por importe de 67.001 euros a favor de don Jesús López López.</p>
    <p class="parrafo">Dicho recurso contencioso-administrativo, una vez admitido a trámite, ha quedado designado por el Juzgado Central de lo Contencioso-Administrativo Núm. 10 como Procedimiento Ordinario 0000005/2021 N.I.G. 28079 29 3 2021 0000208.</p>
    <p class="parrafo">En consecuencia, de acuerdo con lo solicitado por el Sr. Letrado de la Administración de Justicia en aplicación del art. 49.1 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicción Contencioso-Administrativa, en relación con lo dispuesto en el art. 44 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, este Director Gerente de INVIED O.A. resuelve emplazar a cuantos aparezcan como interesados en el plazo de nueve días ante el Juzgado de lo Contencioso-Administrativo Núm. 10 y en el indicado procedimiento.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 23 de febrero de 2021.–El Director Gerente del Instituto de Vivienda, Infraestructura y Equipamiento de la Defensa, O.A., Sebastián Marcos Morata.</p>
  </texto>
</documento>
