<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210225071610">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-9092</identificador>
    <titulo>Anuncio de licitación de: Instituto Social de la Marina -División de Administración y Análisis Presupuestario. Objeto: Servicio de asesoramiento técnico como Inspección de Flota para el Instituto Social de la Marina (en adelante, ISM) para los dos buques sanitarios que prestan asistencia sanitaria y logística a los barcos que faenan en el Atlántico Norte y en el Caladero Canario-Subsahariano. Expediente: 602021PA1002.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>48</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="9579">Ministerio de Inclusión, Seguridad Social y Migraciones</departamento>
    <numero_anuncio>A210010847</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210225</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>11747</pagina_inicial>
    <pagina_final>11749</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/25/pdfs/BOE-B-2021-9092.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="L">Licitación</modalidad>
    <tipo codigo="2">Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo="1">Abierto</procedimiento>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Comunidad de Madrid</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>71000000 Servicios de arquitectura, construcción, ingeniería e inspección</materias_cpv>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <dl>
      <dt>1. Poder adjudicador: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>1.1) Nombre: </dt>
          <dd>Instituto Social de la Marina -División de Administración y Análisis Presupuestario.</dd>
          <dt>1.2) Número de identificación fiscal: </dt>
          <dd>Q2869056H.</dd>
          <dt>1.3) Dirección: </dt>
          <dd>Génova 24.</dd>
          <dt>1.4) Localidad: </dt>
          <dd>Madrid.</dd>
          <dt>1.5) Provincia: </dt>
          <dd>Madrid.</dd>
          <dt>1.6) Código postal: </dt>
          <dd>28004.</dd>
          <dt>1.7) País: </dt>
          <dd>España.</dd>
          <dt>1.8) Código NUTS: </dt>
          <dd>ES300.</dd>
          <dt>1.9) Teléfono: </dt>
          <dd>917006631.</dd>
          <dt>1.10) Fax: </dt>
          <dd>917006890.</dd>
          <dt>1.11) Correo electrónico: </dt>
          <dd>contratacion.administrativa.ism@seg-social.es</dd>
          <dt>1.13) Dirección del perfil de comprador: </dt>
          <dd>https://contrataciondelestado.es/wps/poc?uri=deeplink:perfilContratante&amp;idBp=KIl2JubhBMAQK2TEfXGy%2BA%3D%3D</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>2. Acceso a los pliegos de contratación: </dt>
      <dd>Acceso libre, directo, completo y gratuito a los pliegos de la contratación, en https://contrataciondelestado.es/wps/poc?uri=deeplink:detalle_licitacion&amp;idEvl=MLGfBXMUOP8uf4aBO%2BvQlQ%3D%3D</dd>
      <dt>3. Tipo de poder adjudicador y principal actividad ejercida:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>3.1) Tipo: </dt>
          <dd>Administración General del Estado.</dd>
          <dt>3.2) Actividad principal ejercida: </dt>
          <dd>Gestión y Administración de la Seguridad Social.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>5. Códigos CPV:</dt>
      <dd>71310000 (Servicios de consultoría en ingeniería y construcción).</dd>
      <dt>6. Lugar principal de prestación de los servicios:</dt>
      <dd>ES300.</dd>
      <dt>7. Descripción de la licitación:</dt>
      <dd>Servicio de asesoramiento técnico como Inspección de Flota para el Instituto Social de la Marina (en adelante, ISM) para los dos buques sanitarios que prestan asistencia sanitaria y logística a los barcos que faenan en el Atlántico Norte y en el Caladero Canario-Subsahariano.</dd>
      <dt>8. Valor estimado:</dt>
      <dd>816.000,00 euros.</dd>
      <dt>9. Información sobre las variantes:</dt>
      <dd>No se aceptarán variantes.</dd>
      <dt>10. Duración del contrato, acuerdo marco o sistema dinámico de adquisición:</dt>
      <dd>12 meses.</dd>
      <dt>11. Condiciones de participación:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>11.3) Situación personal:</dt>
          <dd>Capacidad de obrar.</dd>
          <dt>11.4) Situación económica y financiera:</dt>
          <dd>Seguro de indemnización (seguro de indemnización por riesgos profesionales, al menos vigente hasta el fin de plazo de presentación de ofertas, por importe no inferior al valor estimado del contrato, aportando además su compromiso de renovación o prórroga que garantice el mantenimiento de su cobertura durante toda la ejecución del contrato).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>12. Tipo de procedimiento: </dt>
      <dd>Abierto.</dd>
      <dt>17. Condiciones de ejecución del contrato: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>17.1) </dt>
          <dd>Eliminar desigualdades entre el hombre y la mujer (el contratista deberá tomar todas las medidas necesarias para eliminar las desigualdades entre el hombre y la mujer en el mercado laboral, favoreciendo la aplicación de medidas que fomenten la igualdad entre hombres y mujeres en el trabajo, de acuerdo con lo previsto en el artículo 202 de la LCSP).</dd>
          <dt>17.2) </dt>
          <dd>Sometimiento del contratista a la normativa de protección de datos (el contratista se someterá a normativa nacional y de la Unión Europea en materia de protección de datos).</dd>
          <dt>17.3) </dt>
          <dd>Consideraciones tipo social (el contratista tiene la obligación de cumplir las condiciones salariales de los trabajadores conforme al respectivo Convenio colectivo sectorial de aplicación, así como el pago de las cuotas de Seguridad Social y de aquellas consideraciones sociales, laborales y ambientales que, como criterios de solvencia, de adjudicación o como condiciones especiales de ejecución se establezcan).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>18. Criterios de adjudicación: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>18.1) </dt>
          <dd>Criterios cualitativos (Ponderación: 25%).</dd>
          <dt>18.2) </dt>
          <dd>oferta economica (Ponderación: 30%).</dd>
          <dt>18.3) </dt>
          <dd>Informes (Ponderación: 10%).</dd>
          <dt>18.4) </dt>
          <dd>Plan de trabajo mejora equipamiento buques (Ponderación: 15%).</dd>
          <dt>18.5) </dt>
          <dd>plan de trabajo mtopreventivo y correctivo (Ponderación: 20%).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>19. Plazo para la recepción de ofertas o solicitudes de participación: </dt>
      <dd>Hasta las 14:00 horas del 22 de marzo de 2021.</dd>
      <dt>20. Lugar de envío de las ofertas o de las solicitudes de participación: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>20.1) Dirección: </dt>
          <dd>Instituto Social de la Marina -División de Administración y Análisis Presupuestario. Génova 24. 28004 Madrid, España.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>21. Apertura de ofertas: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>21.1) Plazo durante el cual el licitador estará obligado a mantener su oferta: </dt>
          <dd>2 meses.</dd>
          <dt>21.2) Fecha, hora y lugar de apertura de las plicas: </dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>21.2.1) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta económica: 15 de abril de 2021 a las 09:15. Instituto Social de la Marina. Génova, 20, 5ª planta - 28004 Madrid, España.</dd>
              <dt>21.2.2) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta técnica: 29 de marzo de 2021 a las 09:15 (Apertura sobre 2A) de criterios evaluables mediante juicios de valor) . Instituto Social de la Marina. Génova, 20, 5ª planta - 28004 Madrid, España.</dd>
            </dl>
          </dd>
          <dt>21.3) Personas autorizadas a asistir a dicha apertura: </dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>21.3.1) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta económica: Privado.</dd>
              <dt>21.3.2) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta técnica: Privado.</dd>
            </dl>
          </dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>22. Lengua o lenguas en las que deberán redactarse las ofertas o las solicitudes de participación: </dt>
      <dd>Español.</dd>
      <dt>23. Información sobre flujos de trabajo electrónicos: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>23.1) </dt>
          <dd>Se aceptará la presentación electrónica de ofertas o de solicitudes de participación.</dd>
          <dt>23.3) </dt>
          <dd>Se aceptará facturación electrónica.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>25. Procedimientos de recurso: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>25.1) Órgano competente para los procedimientos de recurso:</dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>25.1.1) Nombre: </dt>
              <dd>Tribunal Administrativo Central de Recursos Contractuales.</dd>
              <dt>25.1.2) Dirección: </dt>
              <dd>Avenida General Perón, 38, planta 8, .</dd>
              <dt>25.1.3) Localidad: </dt>
              <dd>Madrid .</dd>
              <dt>25.1.5) Código postal: </dt>
              <dd>28020.</dd>
              <dt>25.1.6) País: </dt>
              <dd>España.</dd>
            </dl>
          </dd>
          <dt>25.4) Servicio del que se puede obtener información sobre el procedimiento de recurso:</dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>25.4.1) Nombre: </dt>
              <dd>Tribunal Administrativo Central de Recursos Contractuales.</dd>
              <dt>25.4.2) Dirección: </dt>
              <dd> Avenida General Perón, 38, planta 8,  .</dd>
              <dt>25.4.3) Localidad: </dt>
              <dd>Madrid .</dd>
              <dt>25.4.5) Código postal: </dt>
              <dd>28020.</dd>
              <dt>25.4.6) País: </dt>
              <dd>España.</dd>
            </dl>
          </dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>26. Publicación anterior referente al presente procedimiento: </dt>
      <dd> ID: 2021-595782. Envío de Anuncio de Licitación al DOUE (16 de febrero de 2021).</dd>
      <dt>28. Fecha de envío del anuncio: </dt>
      <dd>16 de febrero de 2021.</dd>
    </dl>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 16 de febrero de 2021.- Director de División de Administración y Análisis Presupuestario, Gregorio Moreno Mortera.</p>
  </texto>
</documento>
