<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210315082601">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-3986</identificador>
    <titulo>Resolución de 8 de marzo de 2021, de la Dirección General de Política Energética y Minas, por la que se publican los nuevos precios máximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petróleo envasados, en envases de carga igual o superior a 8 kg, e inferior a 20 kg, excluidos los envases de mezcla para usos de los gases licuados del petróleo como carburante.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>63</diario_numero>
    <seccion>1</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20210308</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210315</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>29369</pagina_inicial>
    <pagina_final>29370</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo>L</estatus_legislativo>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/15/pdfs/BOE-A-2021-3986.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias>
      <materia codigo="255" orden="">Aparatos y recipientes a presión</materia>
      <materia codigo="3889" orden="">Gas</materia>
      <materia codigo="5665" orden="">Precios</materia>
      <materia codigo="5575" orden="">Productos petrolíferos</materia>
    </materias>
    <alertas>
      <alerta codigo="115" orden="">Energía</alerta>
    </alertas>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">La Orden IET/389/2015, de 5 de marzo, actualiza el sistema de determinación automática de precios máximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petróleo envasados.</p>
    <p class="parrafo">En el artículo 3.5 de la referida orden se indica que los precios máximos de venta al público se revisarán con periodicidad bimestral y producirán efectos a partir del tercer martes del mes en el que se efectué la revisión. Asimismo, en el artículo 6 se establece que la Dirección General de Política Energética y Minas, del Ministerio de Industria, Energía y Turismo, efectuará los cálculos necesarios para la aplicación del sistema establecido en la mencionada orden y dictará las correspondientes resoluciones de determinación de costes de comercialización y de los precios máximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petróleo, en su modalidad envasado, que se publicarán en el «Boletín Oficial del Estado».</p>
    <p class="parrafo">En cumplimiento de lo dispuesto anteriormente y con el fin de hacer públicos los nuevos precios máximos de los gases licuados del petróleo en dicha modalidad de suministro, esta Dirección General de Política Energética y Minas ha resuelto lo siguiente:</p>
    <p class="articulo">Primero. Ámbito de aplicación.</p>
    <p class="parrafo">1. La presente resolución será de aplicación en todo el territorio español, a los suministros de los gases licuados del petróleo pendientes de ejecución el día 16 de marzo de 2021, sin perjuicio de que los pedidos correspondientes tengan fecha anterior. A estos efectos, se entienden por suministros pendientes de ejecución, aquellos que a las cero horas del día 16 de marzo de 2021 aún no se hayan realizado o se encuentren en fase de realización.</p>
    <p class="parrafo">2. Las autoridades competentes de la Comunidad Autónoma de Canarias y las ciudades de Ceuta y Melilla podrán establecer variaciones en más o en menos sobre los costes de comercialización de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 4.3 de la Orden IET/389/2015, de 5 de marzo, por la que se actualiza el sistema de determinación automática de precios máximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petróleo envasados.</p>
    <p class="parrafo">3. En particular, lo previsto en esta resolución será de aplicación a los suministros de gases licuados del petróleo envasados en recipientes de carga igual o superior a 8 kg, e inferior a 20 kg de contenido de GLP, a excepción de los envases de mezcla para usos de los gases licuados del petróleo como carburante.</p>
    <p class="parrafo">4. Esta resolución no será de aplicación a los gases licuados del petróleo envasados en envases con una tara inferior o igual a los 9 kg, excepto para aquellos operadores al por mayor de GLP, con obligación de suministro domiciliario en el correspondiente ámbito territorial, que no dispongan de envases cuya tara sea superior a 9 kg, de conformidad con la disposición adicional trigésima tercera de la Ley 34/1998, de 7 de octubre, del sector de hidrocarburos.</p>
    <p class="articulo">Segundo. Precio máximo de venta antes de impuestos.</p>
    <p class="parrafo">Desde las cero horas del día 16 de marzo de 2021, el precio máximo de venta, antes de impuestos, de aplicación a los suministros de gases licuados del petróleo incluidos en el ámbito de aplicación de esta resolución será de 90,8136 c€/kg.</p>
    <p class="articulo">Tercero. Coste de comercialización.</p>
    <p class="parrafo">El coste de comercialización sin impuestos, considerado en el precio indicado en el apartado anterior, y de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 4 de la Orden IET/389/2015, de 5 de marzo, por la que se actualiza el sistema de determinación automática de precios máximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petróleo envasados es de 50,3787 c€/kg.</p>
    <p class="articulo">Cuarto. Precios de referencia y desajustes.</p>
    <p class="parrafo">En el precio máximo de venta indicado en el apartado segundo, establecido según lo dispuesto en los artículos 3 y 4 y en la disposición transitoria única de la citada Orden IET/389/2015, de 5 de marzo, se han tenido en cuenta los siguientes cálculos y desajustes para el próximo periodo:</p>
    <table class="tabla">
      <thead>
        <tr>
          <th class="cabeza_tabla">Bimestre</th>
          <th class="cabeza_tabla">Tipo de cambio $/€</th>
          <th class="cabeza_tabla">Cotización Internacional $/Tm</th>
          <th class="cabeza_tabla">Flete (Fb) $/Tm</th>
          <th class="cabeza_tabla">Coste de comercialización (CCb) c€/kg</th>
          <th class="cabeza_tabla">Coste de la materia prima (CMPb) c€/kg</th>
          <th class="cabeza_tabla">Precio sin impuestos teórico (PSIbt) c€/kg</th>
          <th class="cabeza_tabla">Desajuste (Xb-1) c€/kg</th>
          <th class="cabeza_tabla">Precio sin impuestos (PSIb) c€/kg</th>
        </tr>
      </thead>
      <colgroup>
        <col/>
        <col/>
        <col/>
        <col/>
        <col/>
        <col/>
        <col/>
        <col/>
        <col/>
      </colgroup>
      <tbody>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">2021/1</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">1,200382</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">440,5700</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">25,60</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">50,3787</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">38,8351</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">89,2138</td>
          <td class="cuerpo_tabla_der">4,5181</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">86,4891</td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">2021/2</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">1,213438</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">515,5600</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">20,30</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">50,3787</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">44,1605</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">94,5392</td>
          <td class="cuerpo_tabla_der">11,5829</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">90,8136</td>
        </tr>
      </tbody>
    </table>
    <p class="parrafo_2">Para obtener estos precios se han tenido en cuenta las siguientes cotizaciones o resultados intermedios:</p>
    <p class="parrafo_2">Cotización internacional ($/Tm): propano febrero = 489,1; butano febrero = 499,5; propano marzo = 543,3; butano marzo = 531,3.</p>
    <p class="parrafo">Fletes enero ($/Tm): 27,4; Fletes febrero ($/Tm): 13,2.</p>
    <p class="parrafo">Media enero del cambio dólar/euro: 1,217085.</p>
    <p class="parrafo">Media febrero del cambio dólar/euro: 1,209790.</p>
    <p class="articulo">Quinto. Eficacia.</p>
    <p class="parrafo">Esta resolución surtirá efectos desde el día 16 de marzo de 2021.</p>
    <p class="parrafo_2">Contra la presente resolución, y de acuerdo con lo dispuesto en los artículos 121 y siguientes de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, de Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, puede interponerse recurso de alzada ante el Secretario de Estado de Energía en el plazo de un mes a partir del día siguiente al de su publicación.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 8 de marzo de 2021.–El Director General de Política Energética y Minas, Manuel García Hernández.</p>
  </texto>
</documento>
