<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210312071624">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2021-12079</identificador>
    <titulo>Anuncio de licitación de: Dirección General del Instituto Geográfico Nacional. Objeto: Servicio de edición de  852 hojas  de Galicia, Asturias, Cantabria, Castilla y León, País Vasco, La Rioja, Navarra, Aragón, Cataluña,  Comunidad de  Madrid, Castilla la Mancha, Comunidad Valenciana, Islas Baleares  y Canarias para publicación impresa  del  MTN25 a partir de  MAPA BTN25 (3 Lotes). Expediente: 2020-1718141.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>61</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <departamento codigo="9572">Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana</departamento>
    <numero_anuncio>A210014984</numero_anuncio>
    <fecha_publicacion>20210312</fecha_publicacion>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <pagina_inicial>15529</pagina_inicial>
    <pagina_final>15532</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/12/pdfs/BOE-B-2021-12079.pdf</url_pdf>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="L">Licitación</modalidad>
    <tipo codigo="2">Servicios</tipo>
    <tramitacion codigo=""/>
    <procedimiento codigo="1">Abierto</procedimiento>
    <fecha_presentacion_ofertas/>
    <fecha_apertura_ofertas/>
    <precio codigo=""/>
    <importe/>
    <ambito_geografico>Nacional</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>71000000 Servicios de arquitectura, construcción, ingeniería e inspección</materias_cpv>
    <observaciones>Varios lotes</observaciones>
  </analisis>
  <texto>
    <dl>
      <dt>1. Poder adjudicador: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>1.1) Nombre: </dt>
          <dd>Dirección General del Instituto Geográfico Nacional.</dd>
          <dt>1.2) Número de identificación fiscal: </dt>
          <dd>S2811003I.</dd>
          <dt>1.3) Dirección: </dt>
          <dd>c/ General Ibañez Ibero 3.</dd>
          <dt>1.4) Localidad: </dt>
          <dd>Madrid.</dd>
          <dt>1.5) Provincia: </dt>
          <dd>Madrid.</dd>
          <dt>1.6) Código postal: </dt>
          <dd>28071.</dd>
          <dt>1.7) País: </dt>
          <dd>España.</dd>
          <dt>1.8) Código NUTS: </dt>
          <dd>ES300.</dd>
          <dt>1.9) Teléfono: </dt>
          <dd>915979474.</dd>
          <dt>1.10) Fax: </dt>
          <dd>915979752.</dd>
          <dt>1.11) Correo electrónico: </dt>
          <dd>sgigncontratacion@fomento.es</dd>
          <dt>1.12) Dirección principal: </dt>
          <dd>http://www.fomento.es</dd>
          <dt>1.13) Dirección del perfil de comprador: </dt>
          <dd>https://contrataciondelestado.es/wps/poc?uri=deeplink:perfilContratante&amp;idBp=nDifgGRJNT0%3D</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>2. Acceso a los pliegos de contratación: </dt>
      <dd>Acceso libre, directo, completo y gratuito a los pliegos de la contratación, en https://contrataciondelestado.es/wps/poc?uri=deeplink:detalle_licitacion&amp;idEvl=%2BtB9qS3W0lyiEJrVRqloyA%3D%3D</dd>
      <dt>3. Tipo de poder adjudicador y principal actividad ejercida:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>3.1) Tipo: </dt>
          <dd>Administración General del Estado.</dd>
          <dt>3.2) Actividad principal ejercida: </dt>
          <dd>Otras Actuaciones de Carácter Económico.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>5. Códigos CPV:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>5.1) CPV principal: </dt>
          <dd>71354000 (Servicios de cartografía).</dd>
          <dt>5.2) CPV </dt>
          <dd>Lote 1: 71354000 (Servicios de cartografía).</dd>
          <dt>5.3) CPV </dt>
          <dd>Lote 2: 71354000 (Servicios de cartografía).</dd>
          <dt>5.4) CPV </dt>
          <dd>Lote 3: 71354000 (Servicios de cartografía).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>6. Lugar principal de prestación de los servicios:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>6.1) Código NUTS principal: </dt>
          <dd>ES300.</dd>
          <dt>6.2) Código NUTS </dt>
          <dd>Lote 1: ES300.</dd>
          <dt>6.3) Código NUTS </dt>
          <dd>Lote 2: ES300.</dd>
          <dt>6.4) Código NUTS </dt>
          <dd>Lote 3: ES300.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>7. Descripción de la licitación:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>7.1) Descripción genérica:</dt>
          <dd>Servicio de edición de  852 hojas  de Galicia, Asturias, Cantabria, Castilla y León, País Vasco, La Rioja, Navarra, Aragón, Cataluña,  Comunidad de  Madrid, Castilla la Mancha, Comunidad Valenciana, Islas Baleares  y Canarias para publicación impresa  del  MTN25 a partir de  MAPA BTN25 (3 Lotes).</dd>
          <dt>7.2)</dt>
          <dd>Lote 1: A Coruña, Lugo, Ourense, Pontevedra, Álava, Cantabria, Navarra, Guipúzcoa, Vizcaya, La Rioja, Asturias, Barcelona, Girona, Lleida, Huesca, Burgos, Palencia y León.</dd>
          <dt>7.3)</dt>
          <dd>Lote 2: Ourense, Pontevedra, Barcelona, Tarragona, Girona, Lleida, Zaragoza, Huesca, Teruel, Cuenca, Guadalajara, Toledo, Madrid, Ávila, Burgos, Soria, Salamanca, Segovia y Valladolid.</dd>
          <dt>7.4)</dt>
          <dd>Lote 3: Albacete, Ciudad Real, Cuenca, Guadalajara, Toledo, Tarragona, Teruel, Alicante/Alacant, Valencia/València, Castellón/Castelló, Madrid, Illes Baleares, Las Palmas y Santa Cruz de Tenerife.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>8. Valor estimado:</dt>
      <dd>399.588,00 euros.</dd>
      <dt>9. Información sobre las variantes:</dt>
      <dd>No se aceptarán variantes.</dd>
      <dt>10. Duración del contrato, acuerdo marco o sistema dinámico de adquisición:</dt>
      <dd>3 años.</dd>
      <dt>11. Condiciones de participación:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>11.3) Situación personal:</dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>11.3.1)</dt>
              <dd>Capacidad de obrar.</dd>
              <dt>11.3.2)</dt>
              <dd>No prohibición para contratar.</dd>
              <dt>11.3.3)</dt>
              <dd>No estar incurso en incompatibilidades.</dd>
              <dt>11.3.4)</dt>
              <dd>Cumplimiento con las obligaciones con la Seguridad Social.</dd>
              <dt>11.3.5)</dt>
              <dd>Cumplimiento con las obligaciones tributarias.</dd>
              <dt>11.3.6)</dt>
              <dd>Para las empresas extranjeras, declaración de sometimiento a la legislación española..</dd>
            </dl>
          </dd>
          <dt>11.4) Situación económica y financiera:</dt>
          <dd>Cifra anual de negocio (volumen anual de negocios, que referido al mejor ejercicio de los tres (3) últimos concluidos deberá ser igual o superior a:Lote 1: 95.000,00 €Lote 2: 95.000,00 €Lote 3: 95.000,00 €). Nivel o niveles mínimos que pueden exigirse: 95000 (euros).</dd>
          <dt>11.5) Situación técnica y profesional:</dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>11.5.1) </dt>
              <dd>Trabajos realizados (relación de los principales servicios o trabajos realizados en los últimos tres (3) años que incluya importe, fechas y el destinatario, público o privado, de los mismos, acreditados mediante un certificado del órgano competente o una declaración del empresario, en su caso, conforme a lo dispuesto en el artículo 90 de la LCSP, según el modelo que se recoge en el ANEXO III).</dd>
              <dt>11.5.2) </dt>
              <dd>Técnicos o unidades técnicas  (el personal técnico o las unidades técnicas, integradas o no en la empresa, participantes en el contrato, especialmente aquéllos encargados del control de calidad, sin especificación de nombres según lo exigido en el punto 9.1 del cuadro resumen del Pliego de Clausulas Administrativas que rige el expediente  ).</dd>
              <dt>11.5.3) </dt>
              <dd>Títulos académicos y profesionales del empresario y directivos, o responsables de la ejecución  (titulaciones académicas y profesionales del empresario y del personal directivo de la empresa y, en particular, del personal responsable de la ejecución del contrato).</dd>
            </dl>
          </dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>12. Tipo de procedimiento: </dt>
      <dd>Abierto acelerado (la producción sucesiva del MTN25 se realiza a partir de la Base Topográfica Nacional 1:25.000, BTN25 (mapaBTN25) y otras bases de referencia caracterizadas por su continua actualización. Esta producción debe realizarse con plazos suficientemente cortos que permitan mantener simultáneamente un grado de actualización adecuado y coherente con las fuentes de las que se alimenta, además de ser compatible con el establecimiento de un plan de trabajo de acuerdo a los objetivos del Plan Cartográfico Nacional (PCN) del que forma parte el IGN, materializado en las correspondientes programaciones anuales.En el año 2020, debido a la alteración en la producción inicialmente estimada provocada fundamentalmente por la pandemia, no fue posible ajustarse a la programación, por lo que para subsanar el retraso acumulado es necesario impulsar con la mayor celeridad posible el desarrollo de estos trabajos.).</dd>
      <dt>14. Información relativa a los lotes: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>14.1)</dt>
          <dd>Pueden presentarse ofertas para un número máximo de lotes (3).</dd>
          <dt>14.2)</dt>
          <dd>Número máximo de lotes que pueden adjudicarse a un único licitador: 1.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>17. Condiciones de ejecución del contrato: </dt>
      <dd>Combatir el paro (emplear en la ejecución del contrato un porcentaje de trabajadores fijos igual o superior al 20%).</dd>
      <dt>18. Criterios de adjudicación: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>18.1) </dt>
          <dd>Aumento del periodo de garantía (Ponderación: 12%).</dd>
          <dt>18.2) </dt>
          <dd>Precio (Ponderación: 39%).</dd>
          <dt>18.3) </dt>
          <dd>Memoria (Ponderación: 39%).</dd>
          <dt>18.4) </dt>
          <dd>Plan de calidad (Ponderación: 10%).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>19. Plazo para la recepción de ofertas o solicitudes de participación: </dt>
      <dd>Hasta las 19:00 horas del 24 de marzo de 2021 (sERVICIO DE EDICIÓN DE 852 HOJAS DE GALICIA, ASTURIAS, CANTABRIA, CASTILLA Y LEÓN, PAIS VASCO, LA RIOJA, NAVARRA, ARAGÓN, CATALUÑA, COMUNIDAD DE MADRID, CASTILLA LA MANCHA, COMUNIDAD VALENCIANA, ISLAS BALEARES Y CANARIAS PARA PUBLICACIÓN IMPRESA DEL MTN25 A PARTIR DE MAPABTN25 (3 Lotes)).</dd>
      <dt>20. Lugar de envío de las ofertas o de las solicitudes de participación: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>20.1) Dirección: </dt>
          <dd>Dirección General del Instituto Geográfico Nacional. c/ General Ibañez Ibero 3. 28071 Madrid, España.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>21. Apertura de ofertas: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>21.1) Plazo durante el cual el licitador estará obligado a mantener su oferta: </dt>
          <dd>3 años.</dd>
          <dt>21.2) Fecha, hora y lugar de apertura de las plicas: </dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>21.2.1) </dt>
              <dd>Apertura sobre administrativa: 25 de marzo de 2021 a las 12:00 (Apertura de documentación administrativa y de solvencia) . Sede central IGN. Calle General Ibañez de Ibero 3 - 28003 Madrid, España.</dd>
              <dt>21.2.2) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta económica: 8 de abril de 2021 a las 12:00 (Apertura de ofertas evaluables mediante fórmulas) . Sede Central IGN. Calle General Ibáñez de Ibero 3 - 28003 Madrid, España.</dd>
              <dt>21.2.3) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta técnica: 31 de marzo de 2021 a las 12:00 (Apertura de la oferta evaluable mediante criterios subjetivos) . Sede central IGN. Calle General Ibañez de Ibero 3 - 28003 Madrid, España.</dd>
            </dl>
          </dd>
          <dt>21.3) Personas autorizadas a asistir a dicha apertura: </dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>21.3.1) </dt>
              <dd>Apertura sobre administrativa: Público (se hará de manera telemática).</dd>
              <dt>21.3.2) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta económica: Público (se hará de manera telemática).</dd>
              <dt>21.3.3) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta técnica: Público (se hará de manera telemática).</dd>
            </dl>
          </dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>22. Lengua o lenguas en las que deberán redactarse las ofertas o las solicitudes de participación: </dt>
      <dd>Español.</dd>
      <dt>23. Información sobre flujos de trabajo electrónicos: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>23.1) </dt>
          <dd>Se aceptará la presentación electrónica de ofertas o de solicitudes de participación.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>25. Procedimientos de recurso: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>25.1) Órgano competente para los procedimientos de recurso:</dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>25.1.1) Nombre: </dt>
              <dd>Tribunal Administrativo Central de Recursos Contractuales.</dd>
              <dt>25.1.2) Dirección: </dt>
              <dd>General Perón. nº 38.</dd>
              <dt>25.1.3) Localidad: </dt>
              <dd>Madrid.</dd>
              <dt>25.1.5) Código postal: </dt>
              <dd>28020.</dd>
              <dt>25.1.6) País: </dt>
              <dd>España.</dd>
            </dl>
          </dd>
          <dt>25.4) Servicio del que se puede obtener información sobre el procedimiento de recurso:</dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>25.4.1) Nombre: </dt>
              <dd>Tribunal Administrativo Central de Recursos Contractuales.</dd>
              <dt>25.4.2) Dirección: </dt>
              <dd>General Perón. nº 38.</dd>
              <dt>25.4.3) Localidad: </dt>
              <dd>Madrid.</dd>
              <dt>25.4.5) Código postal: </dt>
              <dd>28020.</dd>
              <dt>25.4.6) País: </dt>
              <dd>España.</dd>
            </dl>
          </dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>26. Publicación anterior referente al presente procedimiento: </dt>
      <dd> ID: 2021-643731. Envío de Anuncio de Licitación al DOUE (8 de marzo de 2021).</dd>
      <dt>28. Fecha de envío del anuncio: </dt>
      <dd>8 de marzo de 2021.</dd>
    </dl>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 8 de marzo de 2021.- Director General del Instituto Geográfico Nacional, LORENZO GARCÍA ASENSIO.</p>
  </texto>
</documento>
