<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210218085601">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-2453</identificador>
    <titulo>Corrección de errores del Real Decreto-ley 3/2021, de 2 de febrero, por el que se adoptan medidas para la reducción de la brecha de género y otras materias en los ámbitos de la Seguridad Social y económico.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>42</diario_numero>
    <seccion>1</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="7723">Jefatura del Estado</departamento>
    <rango codigo="1590">Corrección (errores o erratas)</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion/>
    <fecha_publicacion>20210218</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>18574</pagina_inicial>
    <pagina_final>18574</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo>L</estatus_legislativo>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub>/diario_boe/epub.php?id=BOE-A-2021-2453</url_epub>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/02/18/pdfs/BOE-A-2021-2453.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas>
      <nota codigo="0" orden="999">La corrección del Real Decreto-ley 20/2020, de 29 de mayo se establece por estar modificado por el Real Decreto-ley 3/2021, de 2 de febrero</nota>
    </notas>
    <materias>
      <materia codigo="329" orden="">Asistencia social</materia>
      <materia codigo="420" orden="">Ayudas</materia>
      <materia codigo="6015" orden="">Registros administrativos</materia>
      <materia codigo="8126" orden="">Renta Mínima de Inserción</materia>
    </materias>
    <alertas>
      <alerta codigo="104" orden="">Asuntos sociales</alerta>
      <alerta codigo="109" orden="">Derecho Administrativo</alerta>
    </alertas>
    <referencias>
      <anteriores>
        <anterior referencia="BOE-A-2021-1529" orden="2120">
          <palabra codigo="201">CORRECCIÓN de errores</palabra>
          <texto>del Real Decreto-ley 3/2021, de 2 de febrero</texto>
        </anterior>
        <anterior referencia="BOE-A-2020-5493" orden="2140">
          <palabra codigo="203">CORRIGE errores</palabra>
          <texto>en la disposición transitoria 8 del Real Decreto-ley 20/2020, de 29 de mayo</texto>
        </anterior>
      </anteriores>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Advertidos errores en el Real Decreto-ley 3/2021, de 2 de febrero, por el que se adoptan medidas para la reducción de la brecha de género y otras materias en los ámbitos de la Seguridad Social y económico, publicado en el «Boletín Oficial del Estado» número 29, de 3 de febrero de 2021, se procede a efectuar las oportunas rectificaciones:</p>
    <p class="parrafo_2">En la página 12289, en el apartado 4.f) de la disposición transitoria octava que se incorpora al Real Decreto-ley 20/2020, de 29 de mayo, por el que se establece el ingreso mínimo vital, donde dice: «f) Las entidades inscritas en el registro deberán remitir información periódica acreditativa de las actuaciones de certificación que estén llevando a cabo conforme a lo que se establezca en la orden ministerial de desarrollo a la que se refiere la presente disposición.», debe decir: «f) Las entidades inscritas en el registro deberán remitir información periódica acreditativa de las actuaciones de certificación que estén llevando a cabo conforme a lo que se establezca en la orden ministerial de desarrollo que se dicte.».</p>
    <p class="parrafo">En la página 12294, en la disposición final primera, en el párrafo primero, donde dice: «Los capítulos I y III del título I y las disposiciones adicionales primera y segunda se dictan al amparo del artículo…», debe decir: «Los capítulos I y III del título I y las disposiciones adicionales primera, segunda y tercera se dictan al amparo del artículo…».</p>
    <p class="parrafo">En la misma página 12294, en la disposición final primera, en el párrafo tercero, donde dice: «El título II y la disposición adicional tercera se dictan al amparo del artículo…», debe decir: «El título II y la disposición adicional cuarta se dictan al amparo del artículo…».</p>
  </texto>
</documento>
