<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210305095601">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-3441</identificador>
    <titulo>Resolución 320/38054/2021, de 17 de febrero, de la Dirección General de Armamento y Material, por la que se renueva la homologación del disparo 20 x 102 mm Vulcan TP-T (M-220), fabricado por Nammo Palencia, SL.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>55</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="6110">Ministerio de Defensa</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial>320/38054/2021</numero_oficial>
    <fecha_disposicion>20210217</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210305</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>26018</pagina_inicial>
    <pagina_final>26018</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/05/pdfs/BOE-A-2021-3441.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Recibida en la Dirección General de Armamento y Material la solicitud presentada por la empresa Nammo Palencia, S.L., con domicilio social en plaza Rabí Sem Tob, s/n, de Palencia, para la renovación de la homologación disparo de 20 x 102 mm Vulcan TP-T (M-220) fabricado en su factoría de Plaza Rabí Sem Tob, s/n, de Palencia.</p>
    <p class="parrafo">Habiéndose comprobado que se mantienen las características del disparo y el proceso productivo utilizado en la fabricación del mismo, según lo exigido por el Reglamento de homologación de productos de específica utilización en el ámbito de la defensa, aprobado por Real Decreto 165/2010, de 19 de febrero.</p>
    <p class="parrafo">Esta Dirección General, de acuerdo con lo establecido en el citado reglamento y visto el informe favorable emitido por la Comisión Técnico-Asesora de Homologación, ha resuelto renovar por dos años, a partir de la fecha de esta Resolución, la homologación respecto de la norma NME 2887 edición 2018 del citado cartucho, concedida mediante Resolución 320/38149/2018, de 8 de junio, de esta Dirección General.</p>
    <p class="parrafo">Los interesados podrán solicitar una nueva renovación seis meses antes de la expiración de dicho plazo.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 17 de febrero de 2021.–El Director General de Armamento y Material, P.D. (Resolución de 22 de octubre de 2019), el Subdirector General de Inspección, Regulación y Estrategia Industrial de Defensa, Pedro Andrés Fuster González.</p>
  </texto>
</documento>
