<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210326071633">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-4761</identificador>
    <titulo>Resolución de 15 de marzo de 2021, de la Academia de Psicología de España, por la que se convoca la provisión de vacante de Académico o Académica de Número.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>73</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="4245">Ministerio de Ciencia e Innovación</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20210315</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210326</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>35442</pagina_inicial>
    <pagina_final>35442</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/26/pdfs/BOE-A-2021-4761.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">La Academia de Psicología de España, anuncia por la presente convocatoria, la provisión de una vacante de Académico o Académica de Número, con la medalla número 32.</p>
    <p class="parrafo">Podrán optar a dicha plaza, aquellos candidatos que hubieren sido presentados en propuesta unipersonal, dirigida al Excelentísimo Señor Presidente de la Academia de Psicología de España, y firmada por tres Académicos o Académicas de Número, quienes responderán ante la Academia de que el candidato o candidata propuestos aceptará el cargo caso de ser elegido. Las propuestas deberán llevar adjunto un <em>curriculum vitae in extenso</em> del mismo, en que se especifiquen los siguientes requisitos:</p>
    <p class="parrafo_2">1.º Ser español.</p>
    <p class="parrafo">2.º Estar en posesión del grado académico de doctor.</p>
    <p class="parrafo">3.º Enumerar los cargos ejercidos, los trabajos realizados y los méritos adquiridos, por el candidato, principalmente referidos al campo de la Psicología.</p>
    <p class="parrafo_2">Las solicitudes se recibirán en la secretaría de la Academia de Psicología de España, calle Conde de Peñalver, 45, 5.º izda., 28006 Madrid, en el plazo de dos meses a partir de la publicación en el «Boletín Oficial del Estado».</p>
    <p class="parrafo">La elección se efectuará con arreglo a lo dispuesto en el Real Decreto 378/2015, de 14 de mayo.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 15 de marzo de 2021.–El Secretario General de la Academia de Psicología de España, Manuel Enrique Medina Tornero.</p>
  </texto>
</documento>
