<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20201130071626">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2020-15280</identificador>
    <titulo>Resolución de 18 de noviembre de 2020, de la Secretaría General de Coordinación Territorial, por la que se publica el Acuerdo de la Comisión Bilateral de Cooperación Administración del Estado-Administración de la Comunidad Autónoma del País Vasco, en relación con el Decreto Legislativo 1/2020, de 22 de julio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Policía del País Vasco.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>313</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="9561">Ministerio de Política Territorial y Función Pública</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial/>
    <fecha_disposicion>20201118</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20201130</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>108089</pagina_inicial>
    <pagina_final>108089</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2020/11/30/pdfs/BOE-A-2020-15280.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Conforme a lo establecido en el artículo 33 de la Ley Orgánica 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional, modificado por la Ley Orgánica 1/2000, de 7 de enero, esta Secretaría General dispone la publicación en el «Boletín Oficial del Estado» del Acuerdo que se transcribe como anexo a la presente Resolución.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 18 de noviembre de 2020.–La Secretaria General de Coordinación Territorial, Miryam Álvarez Páez.</p>
    <p class="anexo_num">ANEXO</p>
    <p class="anexo_tit">Acuerdo de la Comisión Bilateral de Cooperación Administración del Estado-Administración de la Comunidad Autónoma del País Vasco en relación con el Decreto Legislativo 1/2020, de 22 de julio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Policía del País Vasco</p>
    <p class="parrafo_2">La Comisión Bilateral de Cooperación Administración del Estado-Administración de la Comunidad Autónoma del País Vasco, ha adoptado el siguiente Acuerdo:</p>
    <p class="parrafo_2">1.º Iniciar negociaciones para resolver las discrepancias suscitadas en relación con el artículo 134.2 y la Disposición transitoria novena del texto refundido de la Ley de Policía del País Vasco aprobado por Decreto-Legislativo 1/2020, de 22 de julio.</p>
    <p class="parrafo">2.º Designar un Grupo de Trabajo para proponer a la Comisión Bilateral de Cooperación la solución que proceda.</p>
    <p class="parrafo">3.º Comunicar este Acuerdo al Tribunal Constitucional a los efectos previstos en el artículo 33.2 de la Ley Orgánica 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional, así como insertar el presente Acuerdo en el «Boletín Oficial del Estado» y en «Boletín Oficial del País Vasco».</p>
  </texto>
</documento>
