<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20210304122601">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2021-3393</identificador>
    <titulo>Resolución 320/38052/2021, de 17 de febrero, de la Dirección General de Armamento y Material, por la que se renueva la homologación del cartucho de 9 mm Parabellum, fabricado por Fiocchi Munizioni S.p.A.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <diario_numero>54</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <departamento codigo="6110">Ministerio de Defensa</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <numero_oficial>320/38052/2021</numero_oficial>
    <fecha_disposicion>20210217</fecha_disposicion>
    <fecha_publicacion>20210304</fecha_publicacion>
    <fecha_vigencia/>
    <fecha_derogacion/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <pagina_inicial>25682</pagina_inicial>
    <pagina_final>25682</pagina_final>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <estatus_legislativo/>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <estado_consolidacion codigo=""/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <url_epub/>
    <url_pdf>/boe/dias/2021/03/04/pdfs/BOE-A-2021-3393.pdf</url_pdf>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <notas/>
    <materias/>
    <alertas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Recibida en la Dirección General de Armamento y Material la solicitud presentada por la empresa Self Defence S.L., en nombre y representación de la empresa Fiocchi Munizioni, S.p.A., con domicilio social en Via S. Barbara, 4, de Lecco (Italia), para la renovación de la homologación del cartucho de 9 mm «Parabellum» (NDN AC/116-VA) fabricado en su factoría de Via S. Barbara, 4, de Lecco (Italia),</p>
    <p class="parrafo">Habiéndose comprobado que se mantienen las características del producto y el proceso productivo utilizado en la fabricación del citado cartucho, según lo exigido por el Reglamento de homologación de productos de específica utilización en el ámbito de la defensa, aprobado por Real Decreto 165/2010, de 19 de febrero,</p>
    <p class="parrafo">Esta Dirección General, de acuerdo con lo establecido en el citado reglamento y visto el informe favorable emitido por la Comisión Técnico-Asesora de Homologación, ha resuelto renovar por dos años, a partir de la fecha de esta resolución, la homologación del cartucho concedida mediante Resolución 320/38290/2001, de 22 de junio, y renovada mediante Resolución 320/38070/2019, de 14 de marzo.</p>
    <p class="parrafo">Los interesados podrán solicitar una nueva renovación seis meses antes de la expiración de dicho plazo.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 17 de febrero de 2021.–El Director General de Armamento y Material, P. D. (Resolución de 22 de octubre de 2019), el Subdirector General de Inspección, Regulación y Estrategia Industrial de Defensa, Pedro Andrés Fuster González.</p>
  </texto>
</documento>
